<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Wish的博客小站</title>
        <link>https://wish2333.github.io/zh/</link>
        <description>Recent content on Wish的博客小站</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>zh-CN</language>
        <lastBuildDate>Sat, 04 May 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://wish2333.github.io/zh/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>讲点嗑学-初期运营报告</title>
        <link>https://wish2333.github.io/zh/2024/cplogy-initial-operation-report/</link>
        <pubDate>Sat, 04 May 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wish2333.github.io/zh/2024/cplogy-initial-operation-report/</guid>
        <description>&lt;img src="https://wish2333.github.io/zh/2024/cplogy-initial-operation-report/img2.jpg" alt="Featured image of post 讲点嗑学-初期运营报告" /&gt;&lt;h2 id=&#34;基本信息&#34;&gt;基本信息&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;平台：哔哩哔哩&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;账号核心数据变动：粉丝285→315，投稿数47→48，总播放4.5万→7.5万，获赞1400→2000，硬币696→751，评论277→405，收藏1185→1597，分享542→552&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;定位与调性&#34;&gt;定位与调性&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;平台定位：年轻人的泛娱乐文化社区&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;平台调性
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;从二次元文化向泛娱乐文化转型&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;具有全网ACGN最广泛、健康的内容生态和讨论氛围&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;UGC内容为主，但内容变现途径有限&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;账号定位：广泛涉猎ACGN、关注人物和剧情的UP主&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;账号调性
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;有广度。账号提供一种更加开放的视野，带来有关更多题材的ACGN内容&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有态度。账号秉持着个人的观点态度，乐于表达出来，并欢迎观众参与讨论&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;有深度。账号尽可能让自己的观点具有一定科学性的基础&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;强沟通。账号与评论、粉丝、反馈进行友好沟通，将评论区、私信等发展成第二内容&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;栏目定位：一门讨论各类人物关系的嗑学栏目&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;栏目调性
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;专业视角：结合心理学、文学分析等多学科知识，为“嗑学”增添学术支撑，让分析不仅停留在表面，而是深入到人物性格、剧情逻辑等深层次探讨。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;时效性：紧跟热门动漫、剧集更新，快速产出相关人物关系解析，把握热点，吸引流量。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;互动性：鼓励观众留言提出自己对于人物关系的看法，甚至可以设置定期直播讨论，直接邀请观众参与“嗑学”讨论，增加观看与参与的即时互动性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;趣味性：以轻松幽默的方式探讨复杂的人物关系，使内容既具有学术探索的乐趣，又不失大众娱乐的吸引力。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;市场分析&#34;&gt;市场分析&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;pest分析&#34;&gt;PEST分析&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;政治：政策对网络内容的监管趋严，需注意内容的合规性，避免敏感话题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;经济：虽然受众内容付费习惯逐渐养成，但动漫杂谈受众对此极其敏感，难以探索会员专享内容或付费课程模式。故更多选择以游戏厂商等广告收入为主。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;社会：年轻用户群体对ACGN文化的接受度高，且社交分享成为趋势，利于内容传播。但是其圈层细分，受众存在一定的局限性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;技术：AI、大数据技术的应用能帮助更精准高效地制作内容。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;swot分析&#34;&gt;SWOT分析&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;优势：账号定位清晰，具有独特的“嗑学”视角；与粉丝互动性强，建立了良好的社区氛围。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;劣势：内容变现途径有限，需探索更多盈利模式；面对大量同类内容竞争，需持续创新保持差异化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;机会：B站用户基数大，ACGN文化热度不减，新作频出为内容创作提供丰富素材。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;威胁：同质化内容增多，观众注意力分散；平台政策调整可能影响内容推荐机制。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;竞品分类分析&#34;&gt;竞品分类分析&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;头部UP主：如&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://space.bilibili.com/63231/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;泛式&lt;/a&gt;、&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://space.bilibili.com/730732/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;瓶子君152&lt;/a&gt;等，以其独特风格和庞大粉丝基数占据市场主导地位。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;专业领域UP主：如&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://space.bilibili.com/1250345039/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;宅基生命收容所&lt;/a&gt;、&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://space.bilibili.com/383053366/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;白鱼Sakana&lt;/a&gt;、&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://space.bilibili.com/14068111/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;黝黑蜗壳天眼老师&lt;/a&gt;等，专注于特定ACGN细分领域的深度解析，如专注于游戏解说、动漫评析等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;新兴创作者：如&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://space.bilibili.com/19855564/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;白丸游戏&lt;/a&gt;等，不断涌现的新UP主，以新颖创意或高度垂直的内容吸引特定受众。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2 id=&#34;讲点嗑学01数据&#34;&gt;讲点嗑学01数据&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;视频本身情况&#34;&gt;视频本身情况&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;杂谈对象：作品《BUCHIGILI》&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;作品为连载动画：①讨论跟随连载变动②原创剧情引起持续关注&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;作品主要表现少年漫的热血校园战斗和男女主、男角色之间的暧昧互动&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;根据对该题材相关的B站综合排名前42期视频的讨论区，男女受众约为1:1，分别偏爱少年漫和暧昧互动的内容&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;讨论积极面：战斗画面精良、女主人设讨喜；讨论争议点：人物关系表现生硬、刻意与否；讨论消极面：男主人设引发反感&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;同平台同题材讨论分析&#34;&gt;同平台同题材讨论分析&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;基本数据综合排名前42期视频&#34;&gt;基本数据（综合排名前42期视频）&lt;/h4&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Title&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Mtime&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Views&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Dm&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Timeidx&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Likes&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Coins&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Collects&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Comments&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;兄弟你好香？当少年漫没了女主会怎样？从嗑学角度锐评BUCCHIGIRI【讲点嗑学01】&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;07:50&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;28000&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;114&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;4&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;585&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;51&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;399&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;126&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;同题材Avg&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;8:50&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;41559.1&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;86.24&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.64&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;699.15&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;106.33&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;730.64&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;69.19&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;备注：受到60分钟特殊视频影响严重，去掉后的期望值&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;8:08&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;31600&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;38.19&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;2.5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;699&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;71.54&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;536.14&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;60.07&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h4 id=&#34;词云图&#34;&gt;词云图&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure 
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		style=&#34;
			flex-grow: 225; 
			flex-basis: 541px&#34;
	&gt;
	&lt;a href=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2024/cplogy-initial-operation-report/img1.jpg&#34; data-size=&#34;1878x833&#34;&gt;
		&lt;img src=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2024/cplogy-initial-operation-report/img1.jpg&#34;
			width=&#34;1878&#34;
			height=&#34;833&#34;
			srcset=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2024/cplogy-initial-operation-report/img1_hu621b65ec459bb4f1d3e2d41c3b55db05_222552_480x0_resize_q75_box.jpg 480w, https://wish2333.github.io/zh/2024/cplogy-initial-operation-report/img1_hu621b65ec459bb4f1d3e2d41c3b55db05_222552_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w&#34;
			loading=&#34;lazy&#34;
			alt=&#34;image&#34;&gt;
	&lt;/a&gt;
	
	&lt;figcaption&gt;image&lt;/figcaption&gt;
	
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;分析结论&#34;&gt;分析结论&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;数据分析&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;内容吸引力：视频“讲点嗑学01”在播放量上略低于同题材平均值，但差距不大，表明内容具有一定的竞争力。弹幕和评论数高于调整后的同题材平均水平，显示了较高的观众参与度和互动性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;观众留存与互动：视频的点赞、投币、收藏比例与同题材平均相近，尤其是评论数远超平均值，说明视频内容能够激发观众的讨论兴趣，形成较好的社区互动氛围。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;时长策略：从对比数据看，时长对视频表现有一定影响。未来可以考虑在内容紧凑性与深度之间找到最佳平衡点，优化视频时长以提升完播率和观众满意度。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;词云图分析&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;第一个月（左起第一张小图）：&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;笑&amp;rdquo;、&amp;ldquo;番&amp;rdquo;、&amp;ldquo;男主&amp;rdquo;、&amp;ldquo;doge&amp;quot;等词占据了较大的字体，表明这个月的讨论主要集中在BUCCHIGIRI的搞笑元素和主角表现上。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;打call&amp;rdquo;、&amp;ldquo;感觉&amp;rdquo;、&amp;ldquo;少女&amp;quot;等词也较为突出，说明观众对BUCCHIGIRI的积极评价和支持。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;剧情&amp;rdquo;、&amp;ldquo;魔法&amp;quot;等词暗示了BUCCHIGIRI的故事背景和设定，表明观众对作品的背景设定感兴趣。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;第二个月（左起第二张小图）：&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;笑&amp;rdquo;、&amp;ldquo;哭&amp;rdquo;、&amp;ldquo;感觉&amp;quot;等词的字体增大，说明这个月的讨论中情感色彩更加明显，观众对BUCCHIGIRI的情感体验更加深入。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;打&amp;rdquo;、&amp;ldquo;cp&amp;quot;等词的出现，表明观众开始更关注角色之间的互动和关系。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;作者&amp;rdquo;、&amp;ldquo;吧&amp;quot;等词的出现，说明观众开始关注作品背后的创作者和社区讨论。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;第三个月（左起第三张小图）：&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;笑&amp;rdquo;、&amp;ldquo;哭&amp;rdquo;、&amp;ldquo;感觉&amp;quot;等词依然占据较大字体，但与前两个月相比，情感色彩似乎有所减弱。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;打&amp;rdquo;、&amp;ldquo;感觉&amp;rdquo;、&amp;ldquo;少女&amp;quot;等词的字体减小，说明观众的关注点可能发生了转移。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;剧情&amp;rdquo;、&amp;ldquo;太&amp;quot;等词的出现，表明观众对BUCCHIGIRI的剧情发展产生了更多的讨论和争议。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;第四个月（左起第四张小图）：&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;笑&amp;rdquo;、&amp;ldquo;哭&amp;rdquo;、&amp;ldquo;感觉&amp;quot;等词的字体进一步减小，说明观众对BUCCHIGIRI的情感体验可能逐渐趋于稳定。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;打&amp;rdquo;、&amp;ldquo;少女&amp;quot;等词的字体减小，表明观众对角色互动和少女元素的关注度降低。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&amp;ldquo;剧情&amp;rdquo;、&amp;ldquo;对&amp;quot;等词的出现，说明观众对BUCCHIGIRI的剧情发展和与其他作品的比较产生了更多讨论。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;总体来说，这四个月的讨论氛围呈现出从初期的搞笑和角色表现，逐渐转向对剧情、角色互动和情感体验的深入探讨。观众对BUCCHIGIRI的兴趣和投入程度似乎随着时间推移而增加，但情感色彩的变化并不显著。当然，这只是一种基于文本分析的初步观察，具体的讨论氛围还需要结合其他信息和上下文来确定。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;视频本体分析&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;观点鲜明，针对性强：视频直接指出作品中的问题，尤其是针对角色暧昧关系的刻意处理，这样的尖锐批评在众多温和讨论中显得独树一帜，吸引了那些对该问题有同样看法的观众。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;引发争议，增加互动：批评性内容自然会引发正反两方的辩论，这种争议性增强了视频的互动性，观众的评论、点赞、分享等行为显著增加，形成良性循环，推动视频热度上升。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;满足猎奇与求异心理：观众往往对与众不同的声音抱有好奇心，视频提供了独特且较有争议的视角，满足了部分观众对新鲜解读的追求。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;社区参与感：“强沟通”策略，即积极与评论区互动，将评论区打造成了内容的延伸，增强了观众的归属感和参与感，促使他们更愿意分享视频，扩大影响力。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;契合目标受众需求：视频内容与目标受众——那些对ACGN内容有深入理解和高要求的观众——的需求相契合，这部分人群更倾向于追求有深度、有态度的内容，而非简单的娱乐消遣。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;延伸讨论编程使用与困难&#34;&gt;延伸讨论、编程使用与困难&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure 
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		style=&#34;
			flex-grow: 124; 
			flex-basis: 298px&#34;
	&gt;
	&lt;a href=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2024/cplogy-initial-operation-report/img2.jpg&#34; data-size=&#34;4145x3330&#34;&gt;
		&lt;img src=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2024/cplogy-initial-operation-report/img2.jpg&#34;
			width=&#34;4145&#34;
			height=&#34;3330&#34;
			srcset=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2024/cplogy-initial-operation-report/img2_hu91b8e53fca5518ae15079617ee5ea137_4950594_480x0_resize_q75_box.jpg 480w, https://wish2333.github.io/zh/2024/cplogy-initial-operation-report/img2_hu91b8e53fca5518ae15079617ee5ea137_4950594_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w&#34;
			loading=&#34;lazy&#34;
			alt=&#34;image&#34;&gt;
	&lt;/a&gt;
	
	&lt;figcaption&gt;image&lt;/figcaption&gt;
	
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;频道未来发展策略&#34;&gt;频道未来发展策略&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;内容策略&#34;&gt;内容策略&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;深化“嗑学”品牌：继续强化“嗑学”栏目的专业性和深度，引入更多跨学科分析方法（如心理学、社会学、叙事学等），为观众提供独到且有依据的角色关系解读，建立“嗑学”领域的权威地位。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;紧跟热点与预测趋势：保持对ACGN领域新作的敏锐嗅觉，快速响应热门作品，同时尝试预测并分析潜在爆款作品的人物关系，走在讨论的前沿，吸引更多早期关注者。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;多样化内容形式：除了视频杂谈外，可以尝试直播讨论、角色扮演分析、互动问答等形式，增加内容的多样性和观众的参与度，如定期举办“嗑学家大会”直播活动，邀请观众与嘉宾共同探讨热门话题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;粉丝互动升级：进一步加强与粉丝的互动，例如开展“观众投稿分析”环节，让粉丝成为内容共创的一部分，挑选优质投稿在主频道展示，增强粉丝黏性。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;系列化与专题化：推出系列化的深度解析，如“经典CP回顾”、“新番CP预测”等系列，形成连贯的内容体系，便于观众追更和回溯，同时方便新观众快速入坑。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h3 id=&#34;商业模式探索&#34;&gt;商业模式探索&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;暂时不需要考虑，如果成功可以有以下考虑：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;可以与ACGN产业内的游戏公司、动画工作室等进行合作，进行作品推广或周边商品联名，通过软性植入或定制内容获取收益，同时为粉丝提供更多独家福利。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;寻找与频道调性相符的品牌进行合作，如动漫周边、文化产品等，制作高质量的赞助内容，确保广告内容的原生性和观赏性，减少观众反感。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;建立更为完善的社区体系，如论坛、粉丝群等，促进粉丝间的交流，同时开发频道周边商品，如定制T恤、手办、海报等，利用粉丝经济增加收入来源。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;技术与数据应用&#34;&gt;技术与数据应用&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;数据分析与优化：利用AI与大数据技术分析视频数据，了解观众偏好，优化视频标题、封面、发布时间等，提高推荐算法下的曝光率。建立快速反馈机制，视频发布后及时收集观众反馈，用于后续视频的改进。周期性回顾视频数据和观众互动情况，识别制作流程中的瓶颈，不断迭代优化。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;视频质量提升：采用更专业的编辑软件和音视频设备提升视频质量，包括画质、音效及特效，增强观众的观看体验。考虑使用AI辅助工具进行视频剪辑、颜色校正、音频处理等，减轻人工负担。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;视频效率提升：为不同类型的视频创建可复用的编辑模板，如片头、转场、字幕样式等，统一视频风格的同时，加快剪辑速度。制定标准化的制作流程，比如素材整理、剪辑、配音、校对等步骤，确保各环节分工明确，协同高效。（即使只有我自己）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>讲点嗑学01-锐平无人能敌BUCCHIGIRI</title>
        <link>https://wish2333.github.io/zh/2024/cplogy01/</link>
        <pubDate>Mon, 01 Apr 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wish2333.github.io/zh/2024/cplogy01/</guid>
        <description>&lt;img src="https://wish2333.github.io/zh/2024/cplogy01/img0.jpg" alt="Featured image of post 讲点嗑学01-锐平无人能敌BUCCHIGIRI" /&gt;





    


&lt;div class=&#34;video-wrapper&#34;&gt;
    &lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?as_wide=1&amp;amp;high_quality=1&amp;amp;page=1&amp;bvid=BV1Zm421n7L7&#34;
            scrolling=&#34;no&#34;
            frameborder=&#34;no&#34;
            framespacing=&#34;0&#34;
            allowfullscreen=&#34;true&#34;
    &gt;
    &lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;大家好呀，我是你们的新人up主wish，今天我们来锐评一下“MAPPA的又一gay佬番”——无人能敌BUCCHIGIRI。是的，我也愿意这么称呼它，不同于Boy&amp;rsquo;s Love，也不同于乙女，更不是双男主的设计或者是群像剧，我只想用gay佬番这种不伦不类的分类来看待它，因为它本身就不伦不类。要细说这种感受，我想通过将它和两部作品——也就是神之塔和诡秘之主来对比看看。欢迎来到《讲点嗑学》，这里不仅涉及纯爱、扭曲，有CP有CB，也有BL与GL，希望把男孩子的嗑学世界介绍给大家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这个话题之下，我认为这三部作品的最大共性就是没·有·女·主！或者说是没有能撑得起正宫的女主。在《无人能敌BUCCHIGIRI》里面从第一集开始就充斥着“兄弟你好香”、“GayGay的”弹幕，虽然确实是有所谓女主的，我也暂且称其为女主吧，而且ed也是她的逆后宫专场，当然，对我来说只是类free的男性角色新衣装亮相，媚宅的既是冷冰冰的背景板女主也是那些男角色，就看你是什么样的受众吧，ed里女主的表现远没有正片里的那种反差萌和兄控属性来得有魅力。对男女主CP的讨论更是从一开始的“你没救了”变成“这男主真龟啊”。这也正是我的感受，看到第五集我就看不下去了，于是乎直接跳到第十集去看，以确认这个“龟男主”究竟有没有一点蜕变，结果不仅没有看到男主个人魅力的展现，反而是看到了我看的这些带着腐元素番剧里边，最让我难以接受的人物形象和人物关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体的我们先按下不表，我们可以看同季度的《我独自升级》，虽然我只是追着看了动画，准备补全漫画的程度，但是动画里面强行亮相的所谓女主和弹幕一致的态度都表现出它确实也是一部女主缺位的作品。我对《独自升级》尚不完全理解，所以我更希望用《诡秘之主》来进行对比。《诡秘之主》其实在结构上同《我独自升级》类似，都是男主孤独地成长、在各种因素的助推之下不断走向神座的爽文，我认为《诡秘之主》在其最着重描写、也是与男主克莱恩羁绊最深的女性角色——奥黛丽的形象上的确是立地非常好。她是一个充满悲悯而不圣母的人。在塔罗会中，奥黛丽逐渐看到世界的复杂性，不断成长，以至能够独当一面，用自己的力量守卫国家和人民。当发现故乡不再的克莱恩深深陷入迷茫的时候，奥黛丽保持着礼貌的距离，但也始终给予着真切的理解、共情和坚定无比的安慰、支持。这也才铸就了“世界需要正义”的CP。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;反观无人能敌BUCCHIGIRI，女主与男主的互动只有表面的勾搭，女主比个爱心直接就能控制男主，即使是女主已经向男主展现出来不屑的态度，而男主面对这种轻蔑还是嗯舔上去。这实在是让人难以磕得起来。当然，女主真的很可爱，反差萌也确实很萌，但男主真tm就是个龟男。更让我感到不适的是男主每次跪舔女主的时候总会抛弃兄弟，甚至在过程中不断强调男主的这种区别对待。最为经典的一个场景就是，发小男二被打趴之后，无能的男主脑子里会浮现出小时候他抛弃男二逃跑的回忆，但是仍然龟着，啥都帮不上。而为了女主他直接就喊出“结束处男”化身一拳超人。我想说，你要真每次都这样把男二晾一边，那你就别每次男二被揍都要整一段回忆，搞得好像你很重视似的。其实这种人物设计要放在其他番里面我也就不说什么了，偏偏你就是这么一部女主缺位的gay佬番，你这个番就是想让男角色炒关系的，而其中最直接表达的，既有竹马身份加持，又有愧疚感加持，还有信物加持，而且描述的篇幅也最大，结果反而就是最难吃的，观看的体验真的难以想象的逆天。这也就是无人能敌BUCCHIGIRI的cp、cb都一点磕不起来的原因。实话说，从一开始我就把这番当搞笑番来看，希望能有点兄贵乐子看，和弹幕大家一起哈哈哈下个饭，结果被整得实在无语。男主在第六集开始逐渐可以沟通了，稍微有点好转吧，只能期待男二黑化之后的剧情表现了。当然，曾经我也站在一个旁观者的立场上去同情主角，确实他也不想掺和进这些事情里面来啊。。。这些配角们却一股脑地把主角给卷进来，从这个角度上来说，男主除了女主以外并无其他动力好像也有一些理由。但是看到男主为了女主直接背刺男二加入了魅那斗会的时候，这种感觉就完全消失了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在这里容许我稍微偏题一下，从设定来看看非常相似的家庭教师reborn，在前期一样是一副龟样，重色轻友，所有变身的动机都是为了追女主。从这个角度来说，包括这个学校+帮派的背景，我甚至觉得无人能敌BUCCHIGIRI涉嫌严重的借鉴。但是家教的朋友不是竹马啊，在前期也并没有什么羁绊，简单来说就是你认我作老大，但你谁啊？女主也没有对男主有这样的轻蔑，真的是一个小天使，在未来篇也可以看到女主的人物弧光，镇定而坚强。而且男主在第26画获得手套之后就实现了完全的蜕变，并在后面的指环争夺战逐渐加深了和同伴的羁绊，不断进化，在未来也成长成了牺牲自己而守护整个family的独当一面的老大了。这也就是基本上推荐入坑的家教粉们都会推荐从第20画黑曜篇开始看的原因。但是为什么我没法给无人能敌BUCCHIGIRI这样的容忍度，就是男二的buff太强了，女主也因为硬凹反差萌而出现了缺位。况且你是一个季度的原创番，也没有这样的篇幅去展开更加立体的人物刻画了，基本可以说截到目前为止，无人能敌BUCCHIGIRI这波借鉴真的大失败。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《神之塔》其实我认为是能够有效对标《无人能敌BUCCHIGIRI》，也最能回答为什么认为《无人能敌BUCCHIGIRI》的男主是个大龟男是合理的。在神之塔里，前期的所谓女主直接就是背叛男主、成就男主机遇的导火索，而各位公主也暂未出场，所以说在剧情内男主夜每天陪伴、一起战斗的人就是昆和雷克，在剧情外大家也不认蕾哈尔的女主地位（当时）。在欧美，塔的CP排行榜直接就是夜和昆以及雷克一家子霸榜，当然红莲和各位公主确实也有一些表现，但是终究还是没有夜或者是昆的女主力来得高。（哈哈哈顺序能看得出我的倾向）神之塔和无人能敌BUCCHIGIRI的两位男主在前期也都是为了“女主”而一股脑向前冲的状态，但是显然夜非常直接爬塔中相遇相持的伙伴、尊重给予教导的老师。最重要的是，男主在意识到背叛的真相并得到求证之后，他就不舔了啊。在我看来就是这样，就算你还有着一种惯性，没法下狠手或者没法有一个态度的大转变，但起码你得表现出你意识到并思考如何处理这种背叛的真相的，你要坚持也好、感化也好、反杀也好，这也只能归因于人物性格，而不是让我感觉到人物没脑子，或者说是导演能力不足。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实对我来说，夜昆还是更偏CB向的，但是他俩的互动和对彼此的态度确实很有嗑点。在漫画的前期实际上我是没有看出什么嗑点的，动画里面强行加了一些比较暧昧的眼神和肢体接触，我反而会觉得有点过的嫌疑了。在我看来，两人关系的里程碑就是漫画里的十年一抱，但总会觉得来得有点晚了。在夜被推下之后，两人都在登塔的道路上带着对对方的思念不断地冲，相遇在一团混乱之中，又相别于事件沉寂之前，所以大家也都抱着这样一种意难平的感觉吧。其实这种感觉在世界与正义的cp里边也存在，滚滚向前的历史车轮带着大家不断地向前冲刺，反而使得两人尽管在相互陪伴却都显得那么地令人遗憾。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，还有一个两部作品的共同点也是可以很好回答为啥无人能敌BUCCHIGIRI达咩哒。那就是男主的个性魅力真的有点“德不配位”的。夜不是因为他性格为人有啥不好，而且很多人投资他也是看中了他的背景，但主要是在前期并没有展现出那么强的人格魅力，就会有那么多对他愿意付出真心的同伴，这还是稍微有点不太合理的。无人能敌BUCCHIGIRI呢，我始终是没办法理解为啥那几个兄弟为啥会那么地有点死心塌地地要争取他相信他，甚至到了令人恶心的状况，就因为设定上被正气之人打了一拳就会陷入爱恋的莫名的魅惑属性吗。那男二又是怎么解释的，就男主他那个灰溜溜逃走和翻脸不认人的样子真yue了吧。这又得说一下家教了，我觉得阿纲绝对是有、并且在很早就表现出了他充足的人格魅力的，而且family的大家对他也都是逐渐从怀疑到接受的，这种精细的把控和人物与人际关系的成长，才是家教的观众们都会在最后一首ED画布响起时泪目的原因。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再简单说一下配角，我同意弹幕所说的，配角都比主角要更有弧光，虽然他们即使留级、发疯，但是根本上来说都是有自己的一整套行动逻辑的，而且也起码是有一点脑子的，明白是非曲直，回忆描写比男主还丰富（我到现在都还没懂男主为啥要那么执着于“结束处男”，我身边不乏喊着这样口号的同学，但他们也就只是把它当成一个梗或者一个期望，而不会把它最为最高信条）我觉得比较描写缺失的是粉毛，他跟蓝毛明显是有意要凑一对cp的，但是具体理由好像也没什么表达，看着挺突兀的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讲点嗑学，希望能带你们走进属于我的嗑学世界，那我们下期再见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其实这是我对这一系列的视频的尝试，其实这个系列我策划得也很久了，但是一直下不了决心去做，总感觉我的水平和感受可能都不太足够好，但是总归要走出第一步的。真的会常常希望我的想法是能够分享出来，即使可能最后只有我看吧，也是一种纪念了。在这里我就再预告一个系列和下一期讲点嗑学，系列名叫做Animemory，带着大家一起回顾一下我比较喜欢的番剧。下一期讲点嗑学我们来聊聊那些扭曲的关系中的嗑点，我会以戏言系列为主角来展开一些延伸和对比，欢迎大家点点关注持续收看，我主页里有两个比较低创的MAD，但如果可能也希望大家来看看，那我们就再见啦。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>文旅传播背景下文化广场赋能乡村振兴实践路径探索——基于全国乡村旅游重点村广西丰村的考察</title>
        <link>https://wish2333.github.io/zh/2024/tourism-communication/</link>
        <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wish2333.github.io/zh/2024/tourism-communication/</guid>
        <description>&lt;img src="https://wish2333.github.io/zh/2024/tourism-communication/img1.jpg" alt="Featured image of post 文旅传播背景下文化广场赋能乡村振兴实践路径探索——基于全国乡村旅游重点村广西丰村的考察" /&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;tourism_communication.pdf&#34; &gt;tourism_communication.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【内容摘要】&lt;/strong&gt; 随着乡村振兴的提出与文旅产业的崛起，乡村形象建构和传播的需求日益凸显，乡村文化广场作为新型公共空间的重要内容，其发展与乡村振兴战略的密切关联以及在文旅传播中的角色尚未得到深入研究。本文以乡村文化广场为研究对象，通过考察广西丰村发现，乡村文化广场在丰村已经逐渐成为主要的公共生活场所与文旅传播对象，丰富了村民的文化生活，为游客了解丰村文化提供了窗口。同时，文化广场建设中存在的权力表征和其不满足文旅传播需要的问题也值得注意。本文强调，要重视记忆赋能、活动赋能、数字赋能三个方面的策略，以提升文化广场的赋能水平。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;【关键词】&lt;/strong&gt; 文化广场 文旅传播 乡村振兴 新型公共空间&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;研究缘起&#34;&gt;研究缘起&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;乡村公共文化空间是村民参与公共生活的载体空间，是乡村形象建构的主要方面。随着乡村文旅形象营建和传播的重要性日益明显，乡村公共文化空间的打造和应用面临着挑战。新型公共文化空间强调审美品位、人文关怀、地域特色、社会影响力等元素的融合，是公共空间和文化空间的复合体。[1]国家的“十四五”文化发展规划提出要打造新型公共文化空间，乡村的公共文化空间建设成为推动乡村振兴的关键力量。[2]这不仅是为了提升乡村形象，更是要通过文化空间的营造传递国家文化自信与传统底蕴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文化和旅游部、国家发展改革委、财政部在关于推动公共文化服务高质量发展的意见中指出创新拓展城乡公共文化空间，要因地制宜，通过建设文化礼堂、乡村戏台、非遗传习场所等主题空间，活化乡村优秀传统文化。[3]乡村文化广场作为主题空间的聚合体，是发展新型乡村公共文化空间的重要内容，承载着丰富的地域文化与社会影响力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;旅游与传播天然具有紧密的联系。进入21世纪，互联网这一媒介广泛而深入地参与到文旅传播当中，信息环境之中的乡村文旅传播呈现出新的特征。[4]无论是文化广场还是图书馆、博物馆都无法脱离互联网语境下的传播实践，文旅传播已经成为探索新型公共空间发展的基本背景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;乡村文化广场是村民文化活动最重要的场所，是利用率最高、聚集群众最多的公共文化空间，它连接着传统习俗和乡土记忆，集中体现着乡村文化特征和周边的景观环境。[5]在文旅传播实践中，乡村广场成为展示中国乡村独特魅力、传承历史文化的窗口，为国家形象建设注入新的文化内涵。因此，深入研究文化广场在文旅传播中的作用，有助于构筑具有社会影响力的中国乡村形象，推动国家文化软实力的提升。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基于以上背景，本文试图探索作为新型公共空间的文化广场的如何通过文旅传播实践赋能乡村振兴？在这个过程中存在什么问题？文化旅游中的驱动与互动作用如何影响文化广场的建设和发展？在此基础上有没有形成新型的文化广场形态？这些问题的回答是提升文化广场赋能水平，探求公共文化空间创新、凝聚乡村记忆和开展文旅传播的尝试。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;文献综述与理论框架&#34;&gt;文献综述与理论框架&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;文献综述&#34;&gt;文献综述&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;自社会学兴起至今的一百多年里，学者们对空间的想象从未间断过。空间的概念，随着法国社会思想家的深入探讨，逐渐延伸向更抽象的“社会空间”的范畴。从布迪厄的“场域”到列斐伏尔的“空间的生产”，都强调社会空间的结构性，而齐美尔及后续研究者则从社会互动的视角，关注社会结构与互动情境对个体行为的影响。[6]空间社会学的研究，无论是生产的空间社会学还是情景的空间社会学，主要是直接对空间本身进行“本体性探讨”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.空间的传播研究&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;传播学与空间社会学的关系探讨最早在芝加哥学派的城市生态学中得到讨论。自中国传播学理论进入反思及本土化的过程，传播与乡村社会发展的学术实践也经历了方向和路径的转变。[7]目前，传播学对乡村公共空间的研究主要呈现出三个面向。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一是探讨乡村文化空间的公共性及其与乡村治理的关系。葛明驷[8]针对当前乡村治理的挑战，提出要积极推动乡村“新基建”，提高乡村社会媒介化水平，加速县级融媒体平台的文化建设，创新县级融媒体内容的生成。田鹏[9]提出乡村居民区域的建设需要打破制度红利型动力机制和行政主导实践逻辑的束缚，重新构建乡土社会整合机制，让农民在集中居住区重建地域公共性并平稳过渡到社会生活共同体。宋超等[10]针对乡村空间的公共性，搭建了“媒介赋权—公共性再造—治理重构”分析框架，认为县级融媒体是公共性的重要载体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;二是探究乡村公共空间的形象建构。吴欣彦[11]从精神文化空间和场所文化空间及民俗手艺文化空间出发，提出乡村公共文化空间整体形象建构要以文化自信价值为导向。付婷等[12]通过对公共阅读空间的研究，提出乡村公共空间的品牌化发展策略需要平等对接受众群体的服务需求，综合利用多种渠道提升品牌影响力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;三是关注网络传播和新媒体发展对乡村公共文化空间的影响。顾大治等[13]提出新媒体的冲击侵蚀了脆弱的乡村文化，需要利用乡村文化空间进行乡村公共文化空间重构和复兴。姬广绪[14]在社交可供性视角下分析青少年线下空间社交脱嵌现象发现，在乡村公共空间生产过程中，活动主体的感知及实践存在差异，需要高度重视网络给乡村公共空间营造带来的挑战与机遇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;此外，空间的传播研究的视角也有一些独特的延伸。谢太平[15]通过对比“农家书屋”和“乡村广场舞”的创新与扩散，发现乡村公共空间中的文化建设因空间特征的不同而产生了不同的传播效果。李红艳等[16]通过对乡村集市的参加者的研究发现，身体传播给村落共同体信息与市场共同体信息之间的交织赋予了张力。然而，当下对公共空间的传播研究大都集中于对宏观状况的考察、对空间对乡村治理的作用和对空间作为媒介的角色的探讨，而对在空间中活动的受众研究还较少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.乡村文化广场研究&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;目前，乡村文化研究中对文化礼堂、乡村戏台、博物馆等典型公共空间的研究较深。乡村文化广场作为各种主题的聚合体和新型乡村公共文化空间的重要内容，也逐渐成为了重要的研究对象。刘名涛[17]对乡村文化广场进行了空间社会学分析，认为居民的民意表达与其参与构想的空间受到挤压，需要充分吸纳居民等使用主题的进入。田静丽等[18]认为乡村广场需要增加乡村的韵味和特色，尊重村民群众的强烈愿望，体现村民群体对美好生活的向往。任翰琛[19]通过对安徽省凤台县花鼓灯文化的研究发现，乡村文化广场成为延续地域文化精神的绝佳载体。总的来说，文旅传播背景下的乡村文化广场研究尚处在起步阶段，但乡村文化广场的规划实践已有较多探索，研究主要聚焦在关注乡村广场的景观设计与治理问题。文旅传播背景的研究则更关注乡村文化认同与传播。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过对文献的回顾发现，传播学、空间社会学和包括文化广场在内的乡村公共空间等方面的研究总体上仍主要采用对空间的“本体性探讨”，缺乏对于个体、空间与传播互动关系的考量。因此，本文将更多关注在文旅传播背景下，文化广场建设发展的驱动因素与互动逻辑，探索考虑受众反馈的赋能实践路径。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;理论框架&#34;&gt;理论框架&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;本文理论框架的建立主要来源于两方面，一是“使用—体验”的空间社会学，二是创新扩散模型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“使用—体验”的空间社会学是提出中国学者营立成的理论构想。该理论源自列斐伏尔的空间生产理论和吉登斯的结构化理论对“行动—结构”的空间研究路径的影响。其核心概念是关注人们在空间中的实践行为和感知体验。这一理论视角将焦点从传统的空间结构和形式转移到人们对空间的实际运用和感知上，强调了空间的实践性。列斐伏尔强调空间是社会实践的产物，“使用—体验”则更加强调个体在空间中的实际运用和感知。吉登斯的结构化理论关注社会结构对个体行为的影响，而“使用—体验”理论则侧重于强调个体对空间的主观实践和体验，从而引入更多的主观维度。由此，“使用—体验”的空间社会学包含三个方面的实践分析：1）人对空间的感知、利用和互动；2）利益集团依据他们对空间的感受和情感投入，参与到空间的治理中；3）网络空间中人的传播活动等使用行为。[20]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文并不忽视由空间实践、结构化理论等形成的“行动—结构”的理论路径，而是运用其分析包括乡村文化广场的现状，同时以“使用—体验”的理论分析人们在文化广场进行的实践和体验，多方位考虑乡村文化广场这一空间形态对文旅传播产生的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;创新扩散理论源于20世纪60年代初期，由社会学家埃弗里特·罗杰斯提出。该理论着眼于解释新思想、新产品或新实践在社会中的传播过程，研究创新是如何从一小部分先知者传播至整个社会群体，并对社会产生影响。其核心概念包括创新、采纳者、传播渠道、社会系统和时间因素。创新扩散理论强调了信息传播的社会性质，关注了新实践的采纳过程。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在乡村振兴和文旅传播的大背景下，创新扩散理论可以乡村文化广场的分析提供了深刻而全面的视角。本文将通过创新扩散理论，分析文化广场的功能和文化内涵，认识接受和采纳其创新的个体或组织，考察其文旅传播与社交网络和文化传承的关系，探求文化广场在文旅传播中最有效的途径。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;空间社会学强调社会空间的实践性与主观体验，而传播学注重信息传递与社会互动。在乡村广场中，这两者相互交织。通过空间社会学的“使用—体验”理论，我们能深入分析个体在广场中的行为、感知与互动，揭示空间与社交的共同塑造。在传播学视角下，我们能理解广场如何成为信息传播的场所，引导文化元素的扩散。空间社会学的概念为解读广场的社会性提供了新视角，使我们能更全面地理解乡村广场在文旅传播中的角色，包括社交互动、文化体验和信息传播的多维度影响。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;研究设计&#34;&gt;研究设计&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;案例选取&#34;&gt;案例选取&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;2022年11月15日，文化文化和旅游部、国家发展改革委确认了第四批200个全国乡村旅游重点村名单。其中，广西共有7个村入选，北流市民安镇丰村是玉林市唯一入选的村。多年前，丰村可以说是一个“荒村”，由于村民大多务农、村内产业发展缓慢，大量年轻人流向外地的工业园区务工，村集体经济一直处于零存款的状态。“十三五”以来，丰村依靠县域经济和返乡创业的乡贤力量，以铜石岭旅游区的开发为重要机遇，大力推动文旅产业的发展，在促进村民就业和发展村集体经济上取得了突破。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;丰村原先既不属于贫困村，也不是富裕村，其发展问题在岭南地区乡村广泛存在，具有代表性。丰村的文旅产业是伴随着从脱贫攻坚向乡村振兴的过渡发展起来的，是乡村振兴政策导向的典例。另外，在发展过程中，丰村旧祠堂文化广场、村委会文化广场、铜石岭景区广场三个文化广场共同履行公共空间功能的状况。在文旅传播的背景下，这三个文化广场以其各自独特的景观和文化意涵，对乡村振兴发挥着作用。因此丰村对于研究乡村文化广场亦有合理性。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究方法&#34;&gt;研究方法&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;本文借助空间社会学和传播学的相关理论，运用深度访谈和参与式观察法的方式，对广西壮族自治区北流市民安镇丰村展开调查。调查锚定一个村落展开研究，虽不能反映整体情况，但丰村在文旅产业助力乡村振兴的发展路径与文化广场的实践应用上有一定的代表性。研究主要针对个案的阐释，进而探索提升文化广场赋能水平的可能路径。&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;访谈编码&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;年龄&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;性别&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;身份&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;基本情况&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;G-1&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;35岁-60岁&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;男&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;村民，丰村村支书&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;住在村口附近&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;R-1&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;60岁以上&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;男&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;村民，工人&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;住在文化广场附近&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;R-2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;35岁-60岁&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;女&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;村民，农民&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;住在文化广场附近&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;R-3&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;35岁-60岁&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;男&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;村民，个体户&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;住在文化广场附近&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;R-4&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;35岁以下&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;女&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;村民，个体户&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;住在村口附近&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;R-5&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;60岁以上&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;男&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;村民，农民&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;住在祠堂附近&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;R-6&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;35岁-60岁&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;女&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;村民，农民&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;住在祠堂附近&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;T-1&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;35岁-60岁&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;女&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;游客，志愿者&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;参与活动&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;T-2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;35岁以下&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;男&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;游客，学生&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;铜石岭游客&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;T-3&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;35岁以下&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;男&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;游客，学生&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;铜石岭游客&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;T-4&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;35岁以下&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;男&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;游客，学生&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;丰村游客&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;O-1&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;35岁-60岁&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;男&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;原住民，公务员&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;原住祠堂附近&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;O-2&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;35岁-60岁&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;女&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;原住民，教师&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;原住祠堂附近&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;O-3&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;35岁以下&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;男&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;原住民，学生&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;原住祠堂附近&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;表 访谈对象与基本情况&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;调查过程分为三个阶段：第一阶段：2022年6月—2022年8月，在该村居住一段时间，对该村文旅产业发展情况和村民公共交往实践进行观察，在丰村三处广场场所附近进行参与式观察，期间对村支书和6名村民进行了深度访谈。第二阶段：2023年1月—2023年8月，丰村入选全国乡村旅游重点村后，查阅相关报道与县、市、自治区相关政策，同时关注丰村的活动举办情况，参与该村旅游业体验，期间对4名游客进行了深度访谈。第三阶段：2023年12月—2024年1月，观察丰村文化广场的使用情况与文旅产业发展变化，期间对3名作为原住民的城镇化居民包括1名北流市发展改革委公务人员进行了深度访谈。最终共获得采访材料14份，具体情况如表所示。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;研究发现&#34;&gt;研究发现&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;文化广场的空间生产&#34;&gt;文化广场的空间生产&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.作为文化活动的空间&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;传统乡土社会中，村民们往往会在一个能够进行公共事务讨论的空间中聚集。无论是农忙时一起劳作，农闲时一起闲聊，还是晚饭后一起乘凉，都为讨论村庄的公共事务提供条件。[21]在数十年前的丰村，村口的交叉路口和祠堂前的广场便是最为重要的公共空间。村口的交叉路口虽然没有成规划的广场，但是由于离农田近，有牌坊，大人们在这里打牌闲聊，小孩们在附近玩水嬉戏，乡村发展事务也会在这里讨论，成为了丰村日常活动的公共空间。祠堂前往往是村中张贴重要决定公示的地方。广场有篮球场，每至年关村里都会在此举办篮球赛。&lt;em&gt;“祠堂那里的广场要说举办什么大活动的话就是篮球赛，这个活动传承了几十年，每年都办。”&lt;/em&gt;（访谈编号：O-2）春节时，祠堂前广场也是孩子们燃放烟花和返乡村民们见面聚集的场所。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;近年来，尤其是“十三五”以来，随着文旅产业的发展，丰村旧祠堂广场、村委会文化广场、铜石岭景区广场三个文化广场逐渐成为了村民们最主要的活动场所。村委会文化广场建有休息桌椅、篮球场、运动器材等基础设施，配套有阅读空间、养老场所、乡村戏台等主题空间。人们更多地在村委会文化广场聚集，丰村一年一度的盛事篮球赛也转移到这举办。铜石岭景区广场是进入景区的前广场，平坦开阔，可以容纳的人数多，以往丰村并没有跳广场舞的活动，而现在村民们习惯每天在铜石岭景区广场跳广场舞，广场舞逐渐被纳入了乡村社会集体性的仪式活动中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.作为发展实践的空间&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在地理位置上，丰村旧祠堂广场位于离镇上更远的“内部”，而村委会文化广场和铜石岭景区广场都是在比原先村口更靠近镇上的路边。村委会文化广场和铜石岭景区广场出现并逐渐成为丰村重点改造、利用和管理的公共空间，反映着村委会将空间发展重心向“外部”移动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在使用功能上，丰村的文化广场增添了阅读、戏台、养老等功能空间，村民们可以自由享用。2023年，丰村在各文化广场举办过春节联欢晚会、元宵晚会、丰收节、志愿活动等主题活动，接待了机器人创客研学活动、儿童文化汇演和各种公司团建。文化广场既为丰村的文化生活和基层服务提供了良好环境，也为文旅实践中对游客展现文化风貌提供了平台。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在文化活动上，篮球赛作为每年举办的重要传承性活动，举办地向村委会文化广场转移，铜石岭文化广场也出现了广场舞这一新的文化活动，反映了文化广场不仅服务对内的文化凝聚，还要服务于对外的文化展现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在物质环境上，丰村旧祠堂广场与其他地方的祠堂广场相比并无特点，而村委会文化广场有代表铜鼓的路边摆饰、象征丰收的壁画和定格农业生产日常的雕像一系列符号化标识，铜石岭景区广场也有城墙和雕像等景区相关的符号化标识。在文旅产业的发展中，空间的开发需要更加具有吸引力的符号标识。空间从幕后走到台前，其表现成为决定游客体验和满意度的主要原因。[22]丰村文化广场场景的符号化呈现，反映了丰村为实现文旅发展和乡村振兴的目标而积极实践。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.作为权力表征的空间&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;村委会文化广场和铜石岭景区广场的建设为了促进丰村文旅产业发展同步进行的，是乡村风貌改善与景区设施升级的重点项目。由于丰村把返乡投资的乡贤企业为产业发展的重要推动者，且广场的选址原为村生产合作社和被征收的闲置土地，在两处新文化广场的建设中，空间改造的行动主体主要为村委会和返乡投资的乡贤企业。行动主体具有各自的立场与利益诉求，在对空间的改造中投入了其权力和资本，并在对空间的利用、规划和后续的管理中实现其构想和剩余价值回收。[22]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;村委会作为文化广场改造的主要权力话语者，通过空间用地规划和基础设施建设为现在和未来丰村各产业发展提供条件，打造能够融入一二三产融合发展的公共空间。返乡投资的乡贤企业是构想的实现者。由于村集体经济长期无存款，丰村文化广场的资金支持和改建工程由乡贤企业承包，而空间建设中利益矛盾问题的协调处理则由村委会负责。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“我们跟他们沟通，有一部分群众不愿意做（风貌改造）……后面（愿意改造的）全部弄得这么漂亮了，项目第一期结束了……有部分（原先不愿意改造的）群众见搞得这么好了，又想做来（参加）了。（投资的）人家老板不愿意。”&lt;/em&gt;（访谈编号：G-1）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“他是有和我们商量啊，这个外墙修成什么样，都是统一的。修完之后还会不会维护这个是不是我们说了算的。我看有一些修到一半不修了，过几个月又拆掉脚手架了，我也不知道怎么回事。”&lt;/em&gt;（访谈编号：R-3）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过访谈，了解到文化广场的景观改造更多是由村委会和返乡投资的乡贤企业来控制的。生活空间与文旅空间的一体化景观改造中，旧祠堂广场逐渐在忽视中式微，村委会文化广场及其周围民宅的景观改造与铜石岭景区融合统一。虽然在艺术性和美观度上更加亮眼，但是伴随着形成的制度空间也反映着村委会和乡贤企业在丰村的文旅发展上“更大的话语权力”。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;文化广场的使用与体验&#34;&gt;文化广场的使用与体验&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在“使用—体验”的空间社会学视角下，我们关注村民和游客对丰村文化广场的感知、利用和互动，结合对文化广场的空间生产进行分析，探索乡村文化广场这一空间形态对文旅传播产生的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.村民感知：改善生活，存在不平等&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文化广场的新建和改造给村民的感受是明显的。&lt;em&gt;“以前就喜欢待在家里看电视，现在没事了都喜欢到广场附近散散步……附近都弄得漂亮咯，心情肯定也好一些。”&lt;/em&gt;（访谈编码：R-2）文化广场在成为村民日常活动的同时，也为村子增添了人气、促进了互动。&lt;em&gt;“以前你没有集中的地方，没有互相沟通。现在到了（铜石岭景区）南门（广场）那边，每天晚上除了跳广场舞的，还有散步的，群众是非常多……这样每天晚上出来互相沟通的，少了很多矛盾。”&lt;/em&gt;（访谈编码：G-1）村民们有了更加完善的休闲设施和活动场所，并产生了新的文化活动，幸福感和获得感都得到了提高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文化广场也给村民们了解丰村的发展实践和文旅产业提供了窗口。&lt;em&gt;“（我们的政策和成果）在做公示，就在村委会里边，还有文化广场上面都有，每一样都是公开公平公正的……（村民们）看到这个路是这么大的，环境以前也是很难弄得的，像今天这样搞得这么好了。每天都喜欢在文化长廊那里乘凉打牌，你（可以）看到了在文化广场这边，这很舒服了。”&lt;/em&gt;（访谈编码：G-1）除了常住的村民们，丰村外出打工的居民和城镇化的原住民们也通过文化广场直观地感受到的发展。&lt;em&gt;“看文化广场（的变化）确实很明显。一开始是一些土堆，后面铺好地面，还建了图书馆和养老院。主要还是他们（村民）都出来到文化广场咯。”&lt;/em&gt;（访谈编码：O-1）文化广场的改造使得村民们不仅能看到村里的公示，更能切身地使用空间、体验空间，从而感受到到环境的改变，体会到丰村在文旅发展和乡村振兴上的努力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;村民们在使用文化广场这一空间时，也会反馈出一些问题。&lt;em&gt;“就你广场中央为什么要建那么大一堵（展示）墙呢？空间本来就不大，我们看球赛看晚会都是站到路对面看的，你一块牌子放在那里，都挡完咯……路边（每家每户）建一堵墙在那里，搞个院子，又整宽这条道路，把原本路边的树都砍了，夏天来了都不通风，你夏天来这里玩舒服嘛咯。”&lt;/em&gt;（访谈编码：R-1）这虽然是一些个别的意见，但是也可以反映出来文化广场在建设中为充分考虑村民意见的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;村民对文化广场这一空间的权力表征也是有所感知的。在丰村发展重心改变的情况下，较为靠里的村民的感受比较强烈。&lt;em&gt;“（村委会文化广场）那边是又改造又干嘛的，我们这边没什么变化，该干什么干什么。”&lt;/em&gt;（访谈编码：R-5）面对集体经济无存款、产业又亟待发展的情况下，丰村只能集中发展部分区域，将文旅的门面建设好，但同时产生的不平等的权力表征也会面临质疑。村委虽随考虑到了这个情况，但也很无奈。&lt;em&gt;“要稳定（发展），我们现在是想先壮大村集体经济，（等有足够收益的时候）再一个他们分一部分的权重，是这样的打算，这个也是通过群众代表同意的。”&lt;/em&gt;（访谈编码：G-1）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于文化广场的使用与体验，村民们在广场建设和改造的整个过程中具有切身体会。由于对文化广场的参与程度不同，村民们可能会出现核心群体与边缘群体的分异。核心群体可以直接感知到文化广场丰富了他们的文化体验，让日常生活更舒适、更多彩，村民的邻里关系在享受改变带来的文化互动中得到了改善。他们也可以感知到文化广场展现出丰村的文旅发展，并由此可以有意识地向到来的游客展现丰村的风采、传播丰村的文化。而那些还没有参与到文旅发展当中或是居住较远、还未享用到文化广场的边缘群体，同样需要关注，通过提供便利性服务等方式努力将其纳入到文化广场的辐射范围中。当然，村民们也会发现文化广场改造中存在的体验问题和权力表征，督促着村委会和相关组织在发展中更加关注空间正义，达成平等和谐的乡村振兴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.游客体验：设计落后，限制传播力&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在文旅传播中游客们是文化广场最重要的受众，他们有的只是匆匆一瞥，有的会走走看看，有的愿意深入体验。他们对文化广场的感知、利用和互动，对于探索文化广场赋能路径，具有重要参考意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过文化广场举办的活动吸引而来的游客，他们的直接目的地就是文化广场，对文化广场的体验与活动相关联。丰村举办的文化活动极具意义，游客的感受很深。&lt;em&gt;“（志愿服务活动）内容很丰富喔，有志愿者帮村民剃头发的服务活动，有宣讲，也有志愿者和村民的节目表演，感觉很有意义。”&lt;/em&gt;（访谈编码：T-1）同时，访谈对象对文化广场配套的会议室和乡村戏台提出了问题，&lt;em&gt;“会议室的空间不是很大，有时候不太够（满足需求）……（舞台）其实设备不是很完善，舞台的后台没有其他出口，整个空间也不够大，感觉施展不开。”&lt;/em&gt;（访谈编码：T-1）文化广场在设计之初虽有考虑文旅传播的需要，在符号化标识和主题空间的设计上下了功夫，但有时满足不了实际需要，对活动的举办产生了一定的限制。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在铜石岭景区游玩的游客，他们参观文化广场大多是从景区出来顺道看看。因此，他们对文化广场的体验就比较浅。&lt;em&gt;“在文化广场附近逛逛，其实也就那点东西，有几个雕像，图书馆啊，壁画啊，装饰得挺好。”&lt;/em&gt;（访谈编码：T-3）&lt;em&gt;“其实我不知道（在村委会附近）还有个广场。”&lt;/em&gt;（访谈编码：T-2）文化广场通常没有给这一类游客留下太深的印象，甚至有的游客只在进出是经过了铜石岭景区广场，对村委会文化广场并不了解。不过，文化广场附近悬挂的些许历史照片给一些游客留下了印象。&lt;em&gt;“那些照片上面是以前的场景和现在的（同一地点）的场景，看着挺有意思的，也能感受到（丰村的）变化。&lt;/em&gt;”（访谈编码：T-4）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于文化广场的使用与体验，不同游客的感受差异较大，且其关注的方面与村民有较大不同。在文化广场深度参与活动的游客可能会发现到文化广场及活动的意义，但很多游客并没有切身感受到丰村文旅发展带来的改变，在短暂的停留和参观是也没有注意到文化广场留下的历史照片，对文化广场的体验就比较浅。此外，根据游客的反馈，丰村文化广场在举办活动等体验性功能上的设计有落后，跟不上实际活动的需要，进而限制了文化广场的传播力。这给丰村的文化广场建设发现了问题、提供了思路。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;文化广场的创新与扩散&#34;&gt;文化广场的创新与扩散&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;经过空间社会学的分析，研究发现村民和游客的感知在群体内部和外部均存在差异。本文将进一步通过创新扩散理论分析文化广场的文化内涵，认识接受和采纳其创新的个体或组织，考察其文旅传播与社交网络和文化传承的关系，探求文化广场在文旅传播中有效的实践途径。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.三个广场的文化内涵&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在创新扩散理论的视角下，村委会文化广场、铜石岭景区广场的文化内涵是富有创新属性的社会实践。丰村的广场空间原本在传统的社会中承载着公共事务讨论的功能，从而村庄社交生活的中心。近年来，随着文旅产业的崛起，这些广场逐渐演变为以文化生活为引导的主题活动场所，深刻反映了乡村社会发展的新趋势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;村委会文化广场作为新兴的文化中心，具有更为明显的创新特质。通过配备多种基础设施，广场提供了包括阅读、戏剧、晚会、养老等丰富多彩的文化服务。这种多元化的设计和功能，标志着文化广场不仅仅是传统社区空间的延伸，更是一种以人为本的创新，满足了村民多层次的文化需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;铜石岭景区广场的引入则为丰村带来了更为开阔的视野。作为进入景区的前广场，它不仅是游客的欢迎广场，同时也是村民参与文化活动的新场所。通过广场舞等新的文化活动，铜石岭景区广场创新地融合了传统农村与现代文化的元素，成为连接过去与现在、内外村庄文化的纽带。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而丰村旧祠堂广场的式微则是由于其缺乏创新属性。在丰村发展重心的转变下，这个传统的广场未能适应现代化的社交和文化需求，失去了吸引力。相较于新兴的文化中心和景区广场，丰村旧祠堂广场显得相对陈旧，缺乏引人注目的创新元素，导致其在社会发展中逐渐失去了主导地位。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对游客而言，文化广场的创新活动和独特文化元素是吸引他们前来的亮点。结合丰村本土文化和文旅传播需求，在文化广场举办更多创新的文化活动，可以让游客也在互动中体验到丰村独有的传统文化，为乡村文化的传承与发展贡献有力的支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.受众的习惯、特质与态度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;创新扩散理论注重采纳者的特征，而受众的习惯、特质与态度对于文化广场的采纳起着决定性的作用。研究发现人们接触新事物时存在被动接触和主动接触的分野，这对于理解受众的差异性十分关键。[23]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;被动接触主要由社会、家庭等条件导致。在丰村乡村振兴和文旅传播的发展过程中，由于村委会文化广场和铜石岭景区广场的建设，村庄的公共空间发生了变化。这种变化被村民在日常生活中所感知，并非他们主动寻求的。这类接触与个体的成长经历、文化背景与社会地位等密切相关，可能会在其对文化广场采纳的态度上产生差异。访谈中发现，部分村民并不在意文化生活是否丰富，而更多考虑自己的经济利益，这可能是一些村民质疑文化广场改造意义的原因。&lt;em&gt;“他们现在都在（村委会和景区）那边，我这里都没什么人来了，（我这小卖部的）生意都做不太得咯。”&lt;/em&gt;（访谈编码：R-4）我们可以看到，对文化广场建设的接受度与村民的本身的特性存在着潜在的联系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主动接触涵盖了社交、工作、休闲等多方面的需求。在文旅传播的语境下，主动型接触可能表现为游客出于社交需要、工作需要或休闲需要而参观丰村文化广场、参与丰村文旅活动。这种主动性可能源于他们对新事物的好奇心、对乡村文化的兴趣，或者出于休闲娱乐的目的。部分出自社交需要而到丰村的游客也许更需要在文化广场找到一个进行社交互动的场所。&lt;em&gt;“其实我（来丰村）就是为了和朋友一块玩，广场这种地方没啥好玩的，所以我只在铜石岭玩了。”&lt;/em&gt;（访谈编码：T-2）而出于工作需要而在文化广场活动的游客也许会关注文化广场是否提供便于工作的场所，例如开展企业培训、团队建设、主持汇演等，因此发现了丰村村委会文化广场设施较落后的问题。那些探索新事物、对丰村文化感兴趣的游客可能更在意文化广场是否有让其满意的文化展现，甚至是能有一些文化的体验。&lt;em&gt;“其实我单单看那些农忙雕像感觉挺不满足的，如果我能和他们体验到一样的传统农忙活动就好了。”&lt;/em&gt;（访谈编码：T-3）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在文旅传播的背景下，村民和游客的不同诉求需要得到考虑和满足，让接触的受众更愿意主动融入文化广场的活动，对广场的改变和建设、丰村的文旅产业发展、丰村的独特文化风貌持更积极的态度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.接触与扩散的传播渠道&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;创新扩散理论中，接触与扩散的传播渠道是至关重要的一环，通常包括人际传播、大众传播和网络传播。这三种渠道在丰村文化广场的文旅传播中起到不可替代的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在传统农村社会及城乡关系中，人际传播扮演着至关重要的角色。一方面，村民对丰村文化广场的看法是经过人际关系形成的。另一方面，人际之间的推荐介绍更是游客了解丰村文化的重要途径。&lt;em&gt;“我有一个同学的老家在那里，我有听听他分享过丰村，找地方玩的时候就想到了”&lt;/em&gt;（访谈编码：T-2）人际传播可以在朋友、亲戚的转发和分享，以及口碑的传递间，直接影响他人对文化广场的认知和态度。&lt;em&gt;“我在经常能看到别人转发给我看丰村又办了什么活动，这时候就感觉丰村真的是有大发展。”&lt;/em&gt;（访谈编码：O-2）因此，在乡村振兴中，通过人际传播建立起的社会信任网络对于文化广场的传播和接受至关重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作为全国乡村旅游重点村，丰村得到各级融媒体的广泛宣传报道，这成为很多人了解并前往丰村的重要渠道。大众传播通过电视、广播、报纸等传统媒体以及微信推文、网络视频等融媒形式，能够广泛覆盖受众，塑造并传递丰村文化广场的形象。这为吸引游客和提高文化广场的知名度提供了强大的支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;丰村的村民主要以老人和小孩为主，文化水平较低，网络使用不太普遍。这样的情况对丰村文化广场的网络传播有一定影响。部分游客在旅游后通过网络发布关于丰村的信息，虽然数量相对较少，但这些内容通常着重表现文化广场及其周围的景观风貌，形成了一定的传播性和影响力。&lt;em&gt;“其实还是能经常在微信视频号上面看到有游客分享我们丰村，我一般都会点个赞支持一下。”&lt;/em&gt;（访谈编码：O-3）在文旅传播中，网络传播极具潜力，通过提高村民网络使用率，以及鼓励游客在社交媒体上分享他们的丰村体验，可以进一步扩大文化广场的传播范围。同时，本研究的其他发现提醒，在网络传播中要考虑到不同群体的特点，制定更有针对性的策略。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;创新扩散理论中接触与扩散的传播渠道提供了丰富的分析视角，使我们更深入地理解了在文旅传播背景下，丰村文化广场在社会网络中的传播机制和影响力，为文化广场赋能乡村振兴实践路径的探索提供了支持。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;实践路径&#34;&gt;实践路径&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;建设乡村文化广场的驱动因素&#34;&gt;建设乡村文化广场的驱动因素&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在文旅传播的背景下，建设乡村文化广场成为实现新型公共空间赋能乡村振兴的重要一环。这个过程中，各种驱动因素相互交织，共同推动了乡村文化广场的发展，为乡村振兴提供了独特而富有活力的文化动力。因此，深入理解和把握这些因素，有助于我们更全面地认识文化广场在乡村振兴中的重要性，为制定有针对性的政策和实践路径提供深刻的启示。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.乡村文化追求的升级&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着乡村社会的不断发展，村民对文化的渴望逐渐升级，从简单的文化消费转变为对更丰富、多元文化体验的追求。在丰村，村民在日常生活中对文化广场的使用明显多元化，从过去的局限于看电视的简单方式升级为更加丰富的文化体验，如跳广场舞、阅读书籍、看晚会等，这反映出村民对文化追求的升级趋势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.文旅服务业自我革新的需要&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;传统文旅服务业正在面对市场变革，需要深刻考虑如何更好服务受众、迎合需求、拥抱新时代。文化广场作为新型公共空间，聚合了多元的主题空间，提供了符号化的文化表达与体验化的文化展演，更好地满足了村民和游客对丰富文化体验的需求。文旅服务业将文化广场视为业务发展的崭新方向，以此为突破口实现自我革新。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.政策引导下的文化建设&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;新时代政府公共文化服务日益注重城乡一体化，对乡村文化建设提供政策支持。政策的引导促使乡村将文化广场作为新的文化标志，推动乡村文化事业的不断进步。在这一政策引导下，丰村将文化广场视为提升文化形象的关键节点，促使广场成为承载乡村文化的中心，推动了乡村文化事业的发展。这也体现了政府对于文化广场在乡村振兴中的战略地位的认可。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;文化广场与文旅传播的互动逻辑&#34;&gt;文化广场与文旅传播的互动逻辑&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;深入了解文化广场与文旅传播的互动逻辑是本研究的核心之一，也是文化广场赋能乡村振兴实践中至关重要的一环。为了将文化广场的建设更好融入文旅传播中，揭示出文化广场在乡村振兴中的角色和意义，研究挖掘了文化广场在乡村文旅传播中的作用和机制，思考了二者的互动逻辑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.深度融合&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在实践中，文化广场与文旅传播不仅仅是形式上的空间整合，更是基于丰村的社会结构、文化传承等方面的深度融合。研究发现，丰村的广场在过去承担着公共事务讨论的功能，然而这一空间逐渐演变为以文化为引导的主题活动场所，反映了乡村社会发展的新趋势。丰村文化广场创新的文旅传播方式给游客提供了丰富的文化体验，成为传统与现代、历史与未来相互交融的独特场域。这种深度融合为文化广场赋予了更为广泛的社会意义，使其在乡村振兴中发挥更为积极的作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.目标一致&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;建设文化广场与文旅传播和乡村文化振兴的目标的高度一致的。研究发现，文化广场直接服务于村民。作为公共空间，文化广场通过公共物品供给效应、阅读权益保障机制等方面的设计，满足他们对文化需求的追求，与乡村文化振兴目标高度契合，实现目标的共同达成。同时，文化广场也直接服务于文旅产业，成为文化传播的载体和体验场所。这种精准目标趋同使得文化广场不仅仅是一个活动场所，更是乡村振兴战略中的有力支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.价值创造&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;文化广场的建设应注重实现价值创造，使其成为乡村公共空间的有机组成部分。研究发现在乡村社会结构中，不同群体有着不同的文化需求。因此，文化广场同样要丰富其多元化的设计和功能，满足村民多层次的文化需求。例如，设立文化工作坊、开展主题活动，吸引不同年龄层次的村民和不同体验需求的游客积极参与，推动文化的传承共享与文旅的传播扩散。这种多层次的价值创造将文化广场打造成为一个能够满足多元需求的社会空间，为乡村振兴提供全方位的支持。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过这些互动逻辑，文化广场在融入文旅传播中不仅能够充分展现乡村独特的文化魅力，同时为乡村振兴提供了一个有力的平台，实现了文化与经济、传统与现代的有机结合。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;发展文化广场的新形态&#34;&gt;发展文化广场的新形态&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1.记忆赋能&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在乡村文化广场的设计中，应注重创造能够激发人们情感共鸣的场景。深入挖掘丰村的历史文化，使广场的景观、建筑、雕塑等元素更能反映当地的历史、传统，唤起居民和游客的集体记忆，加深对乡村文化的认同感。可以考虑结合在广场上具有历史意义的雕塑和历史照片，设计一个还原旧时生活各方面的空间，让村民和游客能够体验到丰村过去的重要场景，从而在集体记忆中留下深刻的烙印。此外，针对丰村旧祠堂广场式微的问题，也可以考虑将引入记忆的赋能，重新唤醒这块空间的活力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.活动赋能&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于乡村文化广场建设，需要考虑到游客直接目的地可能并非广场，可通过举办各类文化活动增加文化广场的使用频率。在广场定期举行文艺演出、庙会、民俗活动等，吸引游客积极参与，增加广场的社交活跃度。同时设计一些具有独特文化元素的活动，如传统文化展览、非遗体验等，以吸引他们深入了解并更好地参与乡村文旅发展。丰村需要注重通过建立与景区等合作关系，将广场作为丰富游客整体体验的一环，使其成为游客在丰村不可或缺的文化节点。这样的文旅活动设计不仅能够满足不同游客的需求，还有助于文化广场的创新扩散，通过受众的积极参与，进一步推动乡村振兴的实践路径的探索。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3.数字赋能&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在资金有限的情况下，乡村文化广场建设可优先注重数字化传播。将新形态的文化广场与人际传播、大众传播结合，促进游客的口碑传递、媒体的广泛宣传，使广场在社会网络中形成良好的传播机制。充分利用网络传播的环境机遇，使文化广场的景观与活动成为乡村文旅传播中的热门话题。同时，加强与周边景区、文旅企业的合作，共同推动广场形象的传播。随着资金的积累，可以逐步考虑数字化设备的引入，提升广场的互动体验。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结语&#34;&gt;结语&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;本文通过深入研究丰村文化广场，揭示其在乡村振兴中的关键作用，旨在探索文旅传播背景下乡村文化广场如何赋能乡村振兴的实践路径。乡村文化广场作为新型公共空间，承担着传播乡村文化和推动乡村振兴的重要使命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;研究发现，文化广场在空间生产中不仅是文化活动和发展实践的场所，还为乡村振兴提供了丰富的文化条件和成果展示的平台。村庄的文化振兴不仅是形式上的改变，更是通过广场的活动和发展实践，为乡村带来了实质性的文化转变。此外，乡村文化广场受众的接触、感知和体验是影响其成功与否的关键因素。广场的设计和活动策划应以村民和游客的需求为出发点，以提升用户体验为目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文深刻探讨了文化广场与文旅传播的互动关系。通过深度融合、目标一致和价值创造等互动逻辑，文化广场能够在文旅传播和乡村振兴中形成良性循环，实现共同发展。这为文化广场的建设提供了有益的理论指导，同时也强调了广场的多元化设计与功能的重要性。新形态的文化广场需要重视记忆赋能、活动赋能和数字赋能，不仅满足村民和游客的文化需求，还促进了乡村振兴的实践路径。文化广场作为连接过去与现在、内外村庄文化的纽带，成为乡村文化传承的生动实践，助力塑造乡村振兴的独特形象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文主要聚焦在广西丰村这一具体案例，缺乏对其他地区的比较分析，限制了研究结果的普适性。未来的研究可以通过多个乡村的比较，深入挖掘文化广场在不同地域背景下的发展模式和差异，提高研究的全面性。对于文化广场赋能乡村振兴实践路径，本文提出了记忆赋能、活动赋能和数字赋能等方面的建议，但在实际操作中可能涉及到不同地域的地理、文化和经济条件，需要更具体的可行性分析。未来的研究可以深入考察各地实际情况，提出更为具体、可操作的文化广场建设方案。此外，对于文化广场参与的主客体研究，主要聚集在村委会、投资企业、村民和游客上，而健康的文旅产业发展往往也离不开上级政府、规划专家、旅游经营者与网络受众等等，对其他主体的调查研究同样具有意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综合而言，文化广场的建设与乡村振兴、文旅传播密不可分，是一个相互促进的过程。通过不断开拓创新、适应社会变革，文化广场将更好地服务于乡村社区，成为推动乡村振兴乃至国家形象建构的核心力量。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;参考文献&#34;&gt;参考文献&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;何义珠. 新型公共文化空间：概念、生成过程及结构[J]. 图书馆理论与实践, 2023(4): 41-46.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;中共中央办公厅 国务院办公厅印发《”十四五“ 文化发展规划》[Z]. 2022.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;文化和旅游部 国家发展改革委 财政部关于推动公共文化服务高质量发展的意见[Z]. 2021.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;邵瑞. 网络传播与乡村文旅产业融合发展研究[J]. 传媒, 2021(13): 79-81.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;傅瑶. 乡村振兴战略下乡村文化空间建设路径研究[J]. 农业经济, 2021(4): 59-61.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;刘思达. 社会空间：从齐美尔到戈夫曼[J]. 社会学研究, 2023, 38(4): 142-159+229.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;余沐芩, 杨萌芽. 嵌入与浮出：媒介视角下驻村干部日常工作中的沟通交往[J]. 现代传播(中国传媒大学学报), 2021, 43(4): 28-32.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;葛明驷. 媒介化治理：县级融媒体创新乡村治理的逻辑与路径[J]. 中州学刊, 2022(10): 166-172.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;田鹏. 后乡土社会视角下农民集中居住区秩序重建及反思——基于苏北的实证调查[J]. 长白学刊, 2022(2): 127-136.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;宋超, 陈瑶. 公共性再造：县级融媒体参与乡村治理的内在逻辑与机制建构[J]. 电视研究, 2023(9): 54-57.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;吴欣彦. 乡村振兴背景下乡村公共文化空间整体形象建构与传播路径[J]. 新闻爱好者, 2023(2): 76-78.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;付婷, 周旖. 公共文化空间品牌建设研究——以广东省“粤书吧”为例[J]. 图书馆论坛, 2021, 41(11): 136-145.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;顾大治, 徐益娟, 洪百舸. 新媒体融合下乡村公共文化空间的传承与重构[J]. 现代城市研究, 2021(12): 40-47+55.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;姬广绪. 社交可供性视角下的空间脱嵌——基于湖南佤乡青少年移动互联网实践的考察[J]. 西南民族大学学报(人文社会科学版), 2022, 43(11): 139-147.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;谢太平. 乡村文化传播中“创新与扩散”的对比性研究——基于“农家书屋”和“乡村广场舞”的田野考察[J]. 西南政法大学学报, 2019, 21(4): 60-70.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;李红艳, 汪璐蒙. 公共空间中身体的传播角色研究——基于乡村集市中身体行为的观察[J]. 编辑之友, 2022(2): 44-50+68.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;刘名涛. 乡村文化广场的三维空间及其治理[J]. 文化艺术研究, 2016, 9(4): 40-49.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;田静丽, 周林娜. 乡村广场景观设计对乡村振兴的作用研究[J]. 戏剧之家, 2019(14): 146+159.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;任翰琛. 乡村振兴背景下凤台县文化广场设计研究[J]. 新闻研究导刊, 2022, 13(12): 221-223.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;营立成. 迈向什么样的空间社会学——空间作为社会学对象的四种路径与反思[J]. 中国社会科学评价, 2019(1): 50-63+142-143.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;王子丰, 王巍, 李嘉琛, 等. 新媒体环境下乡村公共空间的变迁——基于湖南省南水村的田野调查[J]. 新媒体研究, 2021, 7(19): 59-63.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;吴志才, 张凌媛, 郑钟强, 等. 旅游场域中古城旅游社区的空间生产研究——基于列斐伏尔的空间生产理论视角[J]. 旅游学刊, 2019, 34(12): 86-97.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;王袁欣, 刘德寰. 接触与采纳：基于人工智能早期体验者的创新扩散研究[J]. 现代传播(中国传媒大学学报), 2023, 45(2): 78-87.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>定福庄社区的社会空间不平等研究</title>
        <link>https://wish2333.github.io/zh/2023/social-spatial-inequality-within-dingfuzhuang/</link>
        <pubDate>Sun, 24 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wish2333.github.io/zh/2023/social-spatial-inequality-within-dingfuzhuang/</guid>
        <description>&lt;img src="https://wish2333.github.io/zh/2023/social-spatial-inequality-within-dingfuzhuang/img5.jpg" alt="Featured image of post 定福庄社区的社会空间不平等研究" /&gt;&lt;h2 id=&#34;研究背景&#34;&gt;研究背景&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;社会空间&#34;&gt;社会空间&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;社会空间是城市社会学中的核心概念，由法国学者布迪厄和列斐伏尔等人深化和阐述。相对于其他概念如社会结构、社会系统和社会网络，社会空间关注的是行为主体、位置和它们之间的关系。它强调了社会空间的结构性，与马克思主义理论有着紧密的联系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相对于空间生产下的社会空间理论，城市生态学派对社会空间的理解有所不同，认为社会空间是人们进行社会互动的场所，关注社会结构对个体行为的影响。齐美尔认为社会空间具有内聚性，存在有意识的边界，强调空间的内部关系。社会距离在他的理论中不仅仅是物理距离，更涉及人际关系的情感维度。戈夫曼则通过《公共空间的关系》进一步研究了个体如何组织周围的空间。（社会空间从齐美尔到戈夫曼，刘思达，2023）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综合而言，社会空间是一个复杂而多维的概念，涵盖了个体、位置、互动和权力等多个方面。不同学派和学者对社会空间的理解有所不同，为我们理解城市社会生活提供了丰富的视角。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;社会空间的研究&#34;&gt;社会空间的研究&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;对社会空间的研究，前人有这样的研究：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;社会空间的多元研究路径：&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 在研究社会空间的路径中，不同学者提出了多种研究途径。这包括社区的空间社会学、情境的空间社会学、分配的空间社会学以及生产的空间社会学。这种多元化的路径反映了对社会空间不同层面和维度的研究兴趣。（迈向什么样的空间社会学——城市社会学对象的四种路径与反思，营立成，2019）其中，空间的实践性、社会性、人本性和历史性在不同研究路径中都起到了关键作用。（空间社会学视阈下城乡空间关系演进研究，宗海勇，2018）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;公共空间的转变与困境：&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 关于公共空间的研究强调了其演变过程和面临的困境。公共空间在社会生活中具有观念、社会和物质的三种属性。在管道社会模型中，城市公共空间分为管束型和节点型，成为权力与资本调节的关键领域。（秩序、利润与日常生活——公共空间生产及其困境，杨宇振，2018）公共空间在历史过程中失去了整合性的功能特性，在现代社会中不断趋于专门化，但仍具有建立、粘结异化人群间沟通的潜力。公共空间的运动方向与内容虽然受到权力与资本的切割和形塑，但仍可能通过生产反异化、反规训的可能性，具有社会空间的实际意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;中国语境下的社会空间：&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 在中国语境下，社会空间研究涵盖了城市空间的经济、政治和社会变迁。体制转型、经济结构变迁和社会结构变迁共同塑造了城市空间的演变。这包括城市政府角色的转变、经济利益导向的空间重构、商业价值与市民价值的权衡问题。对城市空间的研究还强调了空间的“同质化”和“不稳定性”，指向了空间变革中的社会经济动态。（社会空间和社会变迁——转型期城市研究的“社会—空间”转向，钟晓华，2013）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过对这三个方面的研究路径的探究，我们能够更全面地理解社会空间的研究动态，有助于构建一个更丰富、深入的社会空间理论体系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在深刻理解社会空间理论及其研究路径后，我们将采用一种整合性的研究视角展开调查。社会空间既是宏观视角下行为主体、位置和它们之间的结构性关系，也是微观视角下个体的社会互动情境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;依据接近性和可获得性，我们选定了北京市朝阳区定福庄进行深入探究，关注不同区域、地段或特定场所之间的社会空间分配和利用不平等现象，了解这些不平等现象在特定社区内的具体表现，如公共服务空间的分配、居民区公共空间的使用情况以及产业空间的规划发展。不仅聚焦于社会空间的实践性、社会性、人本性和历史性，还关注中国语境下特定的社会、经济结构关系，以求更准确地分析社会空间不公平对居民生活和社会互动的影响。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;研究方法和发现&#34;&gt;研究方法和发现&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;文献调查描绘整体&#34;&gt;文献调查描绘整体&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;空间集中化：&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 无论从朝阳区还是从定福庄的角度出发，公共服务空间、居民区公共空间以及产业空间均呈现出集中化的特征。这种集中化现象可能导致某些社区或区域享有更多的资源和服务，而其他地区则相对欠缺。这种不均衡的资源分配可能引发社会不平等问题，影响居民的生活品质和社会互动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;绿地在郊区：&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 绿地分布同样是集中化地分布的，同时位于郊区，这种低可达的特征对于居民的享用造成了阻碍。这种郊区绿地的集中分布可能导致一些居民无法方便地享受到自然环境，从而影响其生活质量和社交互动。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;横向的发展，纵向的式微：&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 定福庄本身位于北京市的横向中轴线上，而且在朝阳区的规划中也融入到CBD—定福庄文化传媒产业带中，这一条横向的规划带使得定福庄的社会空间存在横向发展而纵向式微的情况。在定福庄中，横向更多代表着产业的发展和工作的流向，而纵向则代表着人的生活线和通行线。横的偏向，实际上反映了在这个区域中以人为主的宜居要素一定程度上被忽视的情况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure 
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		style=&#34;
			flex-grow: 137; 
			flex-basis: 330px&#34;
	&gt;
	&lt;a href=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2023/social-spatial-inequality-within-dingfuzhuang/services.png&#34; data-size=&#34;1285x932&#34;&gt;
		&lt;img src=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2023/social-spatial-inequality-within-dingfuzhuang/services.png&#34;
			width=&#34;1285&#34;
			height=&#34;932&#34;
			srcset=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2023/social-spatial-inequality-within-dingfuzhuang/services_hu691d0abf8bc236debb998dd30ef543e0_548812_480x0_resize_box_3.png 480w, https://wish2333.github.io/zh/2023/social-spatial-inequality-within-dingfuzhuang/services_hu691d0abf8bc236debb998dd30ef543e0_548812_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
			loading=&#34;lazy&#34;
			alt=&#34;定福庄较大型公共服务及公共空间示意&#34;&gt;
	&lt;/a&gt;
	
	&lt;figcaption&gt;定福庄较大型公共服务及公共空间示意&lt;/figcaption&gt;
	
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由此，我们将展开实地调研和问卷调查探讨其中深藏的情况和原因。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;实地调研发现细节&#34;&gt;实地调研发现细节&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;调研地点选取：&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 在实地调研中，我们集中在文献调查中发现的公共服务空间较为集中的区域展开了广泛的观察，在以下较为具有代表性的场景中最终选取了大黄庄南里、定福家园两个居民区以及DREAM2049国际文创产业园、万东科技文化产业园进行深入调研。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;年轻人在公共空间的缺席&#34;&gt;年轻人在公共空间的缺席？&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;调研日志：&lt;/strong&gt; 傍晚时分来到文化广场，这里年轻人似乎已经绝迹，都是一些大爷大妈在玩。尽管昨天下了大雪，但这里打牌，下象棋，打乒乓球的人（好吧不是打乒乓球，是在乒乓球桌上打牌）依然非常多。一般的健身设施没什么人用。而且不知道什么原因，在这里活动的老年人以男性为主，能看到成群的男性中夹杂着零星的女性。另有一对老年夫妇带着两个小孩玩，此外没有小孩出没。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure 
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		style=&#34;
			flex-grow: 133; 
			flex-basis: 319px&#34;
	&gt;
	&lt;a href=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2023/social-spatial-inequality-within-dingfuzhuang/img3.jpg&#34; data-size=&#34;1706x1280&#34;&gt;
		&lt;img src=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2023/social-spatial-inequality-within-dingfuzhuang/img3.jpg&#34;
			width=&#34;1706&#34;
			height=&#34;1280&#34;
			srcset=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2023/social-spatial-inequality-within-dingfuzhuang/img3_hu74955e261d868512a0052032fd48903a_1270406_480x0_resize_q75_box.jpg 480w, https://wish2333.github.io/zh/2023/social-spatial-inequality-within-dingfuzhuang/img3_hu74955e261d868512a0052032fd48903a_1270406_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w&#34;
			loading=&#34;lazy&#34;
			alt=&#34;图片3&#34;&gt;
	&lt;/a&gt;
	
	&lt;figcaption&gt;图片3&lt;/figcaption&gt;
	
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;大黄庄南里的文化广场作为一个开放的场所，与附近小区居民之间存在密切的联系。然而，值得注意的是，尽管社区紧邻传媒大学附属中学，却几乎看不到年轻人在这个场所出现。金宝生活中商品的也反映了这个地方的受众主要是年龄较大的人群。紧邻年轻人的聚集地却无法吸引年轻人光顾，这种不对称感吸引我们在接下来的调查中深入研究这种现象。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;居住区尺度过大而商铺过于集中&#34;&gt;居住区尺度过大，而商铺过于集中&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;调研日志：&lt;/strong&gt; 定福庄作为一座新建于地铁口附近的小区，不可避免地存在一些与交通导向开发（Transit-Oriented Development，TOD）相关的问题，主要表现为商业区集中分布在地铁口周边。在小区规模较大的情况下，离地铁口较远的居民可能难以充分享受到相关便利。我发现定福家园占地非常大，而底商也集中分布在地铁口一侧，或是与其他小区共享的路口，往往居民走出小区，只有一两处可选择的商铺区，要是选错了路，可能走十分钟也见不到商铺。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相比大黄庄南里，定福家园建设时间更短一些，租户和年轻人也更多。我们注意到，这里的小区面积都非常大，小区和小区之间的联系却极度稀缺。因此，定福家园居住区的人们之间的社会联系十分稀疏。另外，这里商铺却相对集中在地铁站周围，这又会影响居民充分享受相关商业区的相关便利。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;道路交通压力极大的不均衡&#34;&gt;道路交通压力极大的不均衡&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;调研日志：&lt;/strong&gt; 我由南向北走，先经过定福家园南区再经过北区。首先的感受是，在朝阳路上早上九点交通很繁忙，在路旁走觉得很吵很心烦，但一旦从朝阳路上随便拐到一条南北（纵向）的路上，一下就会被宽敞又空旷的双向四车道（三间房中路）震惊到。明明交通需求没那么大，道路为什么修这么宽？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;定福家园附近的纵向通道和横向通道在车流量上差异巨大。早高峰时段，横向道路上的车辆川流不息，但纵向通道上却是一片荒凉，偶尔才有几辆汽车悠闲通过。这也引出了另一个问题：政府十分关注横向道路的建设，却忽视了纵向道路的维护。这导致后者街道两旁违停现象十分严重、积雪被随意堆在道路两旁，自行车不得不在道路中央附近行驶。这离居所“最后一公里”的情况实在令人担忧，这样的建设在对人的关照上面是否足够，值得我们深思。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;产业园内部潮汐空城现象明显&#34;&gt;产业园内部“潮汐空城”现象明显&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;调研日志：&lt;/strong&gt; 总体感觉产业园区内部很荒凉，脏兮兮的，好像一个建筑工地上随便铺了一点路，盖了几座楼就开始招商了。园区内绿化聊胜于无，只是每隔几米十几米种了一颗松树。除此之外，园区里面并没有给上班人们提供室外的休闲区域（运动、休息、就餐……）离园区最近的公园走路路程要 40 分钟以上，员工几乎没有办法在上班期间享受自然景观。 政府在修公园的时候好像只考虑了小区，而产业园区的修建者又不够善良来在园区里多加绿化。感觉员工的个人体验、身心健康、能不能有一个舒适的上班环境被社会忽视了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在整个朝阳区，大大小小的文创产业园占据了城市不小的空间。然而，作为承载北京文化产业发发展的新型地域，这些产业园内部的“潮汐空城”现象却十分明显。具体而言，夜幕降临、人们下班回家后的产业园内部少见人迹，十分荒凉，大片广场被空置。作为占据城市不小地盘的产业园却只能在白天为人们带来效益，这让我们思考是否有更合理的空间利用策略。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;实证研究测量居民感知&#34;&gt;实证研究测量居民感知&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;针对我们在实地调研中的感受和发现的细节，我们进一步通过问卷、深访的实证研究测量居民的实际感知。我们一方面向北京市大学生发放问卷和进行深访，共收回101份有效问卷和3份深访材料；另一方面面向北京市居民发放问卷，共收回524份有效问卷。我们将通过描述性统计探索问卷中反映的居民感知。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;年轻人并非缺席而是错位&#34;&gt;年轻人并非缺席而是错位&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;我们经过问卷测量发现年轻人实际上也是习惯进入公园和商场活动的，但为何在我们对大黄庄南里的观察中罕见年轻人呢？实际上，居民区的公共空间和产业园区往往并不符合年轻人的调性。一位深访对象提出：*“感觉附近的公园都是老头老太太去的，不适合我们去。”*因此，我们可以知道年轻人并不是在定福庄的社会空间中缺席了，而是与中老年居民产生了错位。不同的人群有不同的取向是正常的，但我们担忧的是选取的三个调研地点占地并不小，这么大的范围却不能均匀分布各种人群所需的各种公共空间。这也印证着空间集中化的结论，这是在建设中值得注意的。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;居民对社会空间的感知强&#34;&gt;居民对社会空间的感知强&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;我们可以注意到，社会空间作为一个互动的场所，在居民当中的感知是较强的，同时公园广场和商业场所也是居民最常去的空间场景。此外值得注意的是地铁成为居民常去的场景，也与定福庄纵向交通线路的缺失一起反映着居民生活上横纵空间流向的发展不公平。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;总结&#34;&gt;总结&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;本文以社会空间的理论视角，对北京市朝阳区定福庄的社会空间现状进行了深入的分析，发现了一些存在的问题和不足，如公共服务空间的分配不均、居民区的规模过大而商铺过于集中、道路交通的压力极大而不均衡、产业园内部的“潮汐空城”现象等。这些问题不仅影响了居民的生活质量和社会互动，也反映了城市规划和发展的不合理性和不可持续性。为了改善定福庄的社会空间，提高其宜居性和活力，我们提出以下几点建议：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;增加公共服务空间的供给和分布，尤其是在居民区内部和产业园周边，提供更多的公园、图书馆、博物馆、体育场馆等公共设施，满足不同年龄段和兴趣爱好的居民的需求，促进社区的凝聚力和社会资本的积累。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;调整居民区的规模和结构，减少封闭式的小区，增加开放式的街区，增强居民区之间的联系和互动，提高居民的出行便利性和安全性，营造更加人性化和多元化的居住环境。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;平衡道路交通的压力和分布，优化横向和纵向道路的设计和管理，提高道路的使用效率和安全性，鼓励居民使用公共交通和非机动车出行，减少私家车的使用和停放，减少交通拥堵和污染，提升城市的绿色度和美观度。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;激活产业园内部的空间利用，增加产业园内部的绿化和休闲空间，提供更多的文化和创意活动，吸引更多的年轻人和创业者，打造更加有活力和创新的产业园区，促进产业的转型和升级，增强城市的竞争力和影响力。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;我们希望通过这些建议，能够为定福庄的社会空间带来一些改善和发展，为居民和城市创造更加美好的未来。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;参考文献&#34;&gt;参考文献&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;社会空间从齐美尔到戈夫曼，刘思达，2023&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;迈向什么样的空间社会学——城市社会学对象的四种路径与反思，营立成，2019&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;空间社会学视阈下城乡空间关系演进研究，宗海勇，2018&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;秩序、利润与日常生活——公共空间生产及其困境，杨宇振，2018&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;社会空间和社会变迁——转型期城市研究的“社会—空间”转向，钟晓华，2013&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>网课剪辑：自动化流程-基于免费软件</title>
        <link>https://wish2333.github.io/zh/2023/webclass-autocut-free/</link>
        <pubDate>Sat, 16 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wish2333.github.io/zh/2023/webclass-autocut-free/</guid>
        <description>&lt;img src="https://wish2333.github.io/zh/2023/webclass-autocut-free/img1.jpg" alt="Featured image of post 网课剪辑：自动化流程-基于免费软件" /&gt;&lt;h2 id=&#34;应用场景&#34;&gt;应用场景&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;网课剪辑：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;大批次旧网课需要替换片头片尾，这些网课格式（编码、分辨率、帧率、音频格式等）均不一致&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;大批次新网课录制源文件需要处理，主要需要进行声音降噪统一、空白内容删除、添加片头片尾&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;基于文稿的快速切片流程以及内容检查（部分课程因内容被举报而需要剪辑）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;需求拆分&#34;&gt;需求拆分&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;旧网课&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;需求：替换=删除+添加， 格式统一&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;难点：每批次网课格式不一、片头片尾长度不统一→不能所有一起处理，只能一批批处理&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;新网课&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;需求：音频处理，空白内容删除，添加片头片尾&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;难点：空白内容自动识别&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;快速切片及检查&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;需求：快速检查=语音转文字+快速剪辑&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;环境选择&#34;&gt;环境选择&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;片头片尾处理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/BtbN/FFmpeg-Builds/releases&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;FFmpeg&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;音频批处理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/audacity&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Audacity+免费vst&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;空白内容处理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://autocut.video/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;自动剪辑神器&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;快速切片及检查&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.capcut.cn/?from=thosefree.com&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;语音转文字方案1：剪映专业版&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/CheshireCC/faster-whisper-GUI&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;语音转文字方案2：FastWhisperGUI&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/mifi/lossless-cut&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;快速剪辑：Losslesscut&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/mli/autocut&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;根据字幕剪辑视频方案1：Autocut（命令行，不推荐）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV13p421D7np/?spm_id_from=333.999.0.0&amp;amp;vd_source=104a753ca6818d1d4321ff17eb7d4d6f&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;根据字幕剪辑视频方案2：MediaToolkit（GUI，推荐）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;ffmpeg&#34;&gt;FFmpeg&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;FFmpeg 是一个开源的音视频处理工具，诞生已22年。它可以用来处理音视频的编解码、格式转换、剪辑、合并、抽取、压缩、解压缩、滤镜、字幕等等。它可以在 Windows、Linux、Mac 等多种平台上使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FFmpeg GUI&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;令人欣喜的是，我们现阶段并不需要完全使用命令行执行ffmpeg，而是使用一些GUI图形界面实现，以下介绍一些好用的开源软件&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;losslesscut&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;开源地址：https://github.com/mifi/lossless-cut&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;切割专用，无批处理&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以给一条视频标记许多片段并无损而快速地导出&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;QuickCut&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;开源地址：https://gitee.com/haujet/QuickCut&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;压缩视频、转码视频、倒放视频、合并片段、根据字幕裁切片段、自动配字幕、自动剪辑……功能非常多&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;没有针对批处理优化&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;格式工厂&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;不开源，不要下载最新版本（有流氓后台）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;但是旧版本是可以用的&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;FFmpeg Batch AV Converter&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;开源地址：https://github.com/eibol/ffmpeg_batch&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以批量剪切开头、结尾（按时长）并且可以批量添加片头片尾，但是批处理剪切可能出问题&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;片头片尾批处理&#34;&gt;片头片尾批处理&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;测试多款FFmpeg GUI，要么功能不完善，要么自定义性太低，要么可能运行出错，最终没有一款能够令人满意的软件成品。不过，FFmpeg毕竟是命令行软件，批量化处理可以通过写脚本实现，以下是一些已经实现好的脚本。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;【bat文件+ffmpeg】实现视频批量分割、转格式、合并&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不需要其他运行库&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV16M4y1d7KT/?spm_id_from=333.880.my_history.page.click&amp;amp;vd_source=104a753ca6818d1d4321ff17eb7d4d6f&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;bat文件+ffmpeg&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;[Windows] 视频批量去片头片尾（FFmpeg+shell脚本）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;需要额外安装git bash tool&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.52pojie.cn/thread-1822814-1-1.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://www.52pojie.cn/thread-1822814-1-1.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;基于FFMPEG+Python实现大视频分隔+水印+合并片头片尾&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;需要额外安装 python&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://blog.csdn.net/ahhqdyh/article/details/104744906&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://blog.csdn.net/ahhqdyh/article/details/104744906&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;最终根据最简化原则选用bat文件+ffmpeg编写脚本方案，参考网络资源，结合生成式人工智能辅助代码编写&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;实操流程视频切割&#34;&gt;实操流程：视频切割&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;视频切割的实现难点在于FFmpeg并无由后向前的检索功能，需要获取全长之后计算结束时间，再进行切割，功能较为简单，但是实践上市面上各种GUI在批处理我这些格式不太规范的网课时常常出现问题（猜测有可能是动态帧率、音频或者GUI封装等问题，会有报错的情况，更多的是正常运行但输出的视频有片段缺失、音画错位等问题），最终还是脚本运行能够完全正确地应对所有视频。&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bat&#34;&gt;@echo off&amp;amp;title MP4 批量掐头去尾（运行版）
setlocal enabledelayedexpansion
echo 该脚本可以批量将目录内MP4文件，从头尾裁减固定时间。（如将多个视频，开头剪3s，结尾剪5s）
echo 如需批量指定视频的开始结束时间，请打开另一个脚本。（如指定多个视频，都从1分12秒开始，到5分27秒结束）
echo 如果您是从其他地方获取的该脚本，请先看一下b站视频，有详细介绍，谢谢。https://www.bilibili.com/video/BV1ic411N7ny/
echo 该脚本基于ffmpeg，请确保您已将ffmpeg添加到环境。
echo 时间作差部分依靠 @随风 @https://pokes.blog.csdn.net/
echo 获取视频文件时长借鉴 @亦良Cool @https://blog.csdn.net/annita2019/article/details/128747458
echo 作者虎啸ROAR b站：https://space.bilibili.com/19075528 个人网站：https://www.luotianyi.blue

rem 提示用户输入开头裁剪的时间，或者跳过
echo 若当前选项为0，可直接按回车
set /p sh=请输入开头切割的 小时部分（如开头无需切割，输入-1）:
if &amp;quot;%sh%&amp;quot; == &amp;quot;-1&amp;quot; goto zs  
if not &amp;quot;%sh%&amp;quot; == &amp;quot;-1&amp;quot; goto os
:zs
set st=00:00:00.00
echo 开头裁剪时长 %st%
goto end
exit
:os
rem 用户输入小时、分钟、秒和毫秒，设置开头裁剪时间
set sh=00
set /p sm=请输入开头切割的 分钟部分:
if &amp;quot;%sm%&amp;quot; == &amp;quot;&amp;quot;  set sm=00
set /p ss=请输入开头切割的 秒部分:
if &amp;quot;%ss%&amp;quot; == &amp;quot;&amp;quot;  set ss=00
set /p sms=请输入开头切割的 毫秒部分:
if &amp;quot;%sms%&amp;quot; == &amp;quot;&amp;quot;  set sms=00
set st=%sh%:%sm%:%ss%.%sms%
echo 开头裁剪时长 %st%
goto end
exit

:end
rem 提示用户输入结尾裁剪的时间，或者跳过
set /p eh=请输入结尾切割的 小时部分（如结尾无需切割，输入-1）:
if &amp;quot;%eh%&amp;quot; == &amp;quot;-1&amp;quot; ( goto ze) else ( goto oe)
exit

:ze
set et=00:00:00.00
echo 结尾裁剪时长 %et%
goto fin
exit
:oe
rem 用户输入小时、分钟、秒和毫秒，设置结尾裁剪时间
set eh=00
set /p em=请输入开头切割的 分钟部分:
if &amp;quot;%em%&amp;quot; == &amp;quot;&amp;quot;  set em=00
set /p es=请输入开头切割的 秒部分:
if &amp;quot;%es%&amp;quot; == &amp;quot;&amp;quot;  set es=00
set /p ems=请输入开头切割的 毫秒部分:
if &amp;quot;%ems%&amp;quot; == &amp;quot;&amp;quot;  set ems=00
set et=%eh%:%em%:%es%.%ems%
echo 结尾裁剪时长 %et%
goto fin
exit
:fin

rem set st=0
rem set et=00:00:02.80 
rem 创建结果目录
cd /d %~dp0
md result

rem 对每个MP4文件进行裁剪
for /f &amp;quot;delims=&amp;quot; %%i in (&#39;dir /b /s /a-d *.mp4&#39;) do (
rem 获取视频持续时间
for /f &amp;quot;tokens=2 delims=, &amp;quot; %%a in (&#39;ffmpeg -i &amp;quot;%%i&amp;quot; 2^&amp;gt;^&amp;amp;1 ^| find &amp;quot;Duration:&amp;quot;&#39;) do (
    set str=%%a
)
rem 设置裁剪结束时间为输入的结束时间
set time=%et%:!str!
set t=!time!
call :time0 &amp;quot;!t!&amp;quot; &amp;quot;!time!&amp;quot; ok
echo  本视频开始时间为 %st%  结束时间为：!ok!
rem 执行裁剪操作
ffmpeg -ss %st% -to !ok! -accurate_seek -i &amp;quot;%%~si&amp;quot; -c:v copy -c:a copy &amp;quot;result\%%~ni.mp4&amp;quot;
)

pause

rem 将输入的时间转换为ffmpeg可识别的格式
:time0  
@echo off&amp;amp;setlocal&amp;amp;set /a n=0
for /f &amp;quot;tokens=1-8 delims=.: &amp;quot; %%a in (&amp;quot;%~1:%~2&amp;quot;) do (
set /a n+=10%%a%%100*360000+10%%b%%100*6000+10%%c%%100*100+10%%d%%100
set /a n-=10%%e%%100*360000+10%%f%%100*6000+10%%g%%100*100+10%%h%%100)
set /a s=n/360000,n=n%%360000,f=n/6000,n=n%%6000,m=n/100,n=n%%100
set &amp;quot;ok=%s%:%f%:%m%.%n%&amp;quot;
endlocal&amp;amp;set %~3=%ok:-=%
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3 id=&#34;实操流程视频合并&#34;&gt;实操流程：视频合并&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;视频合并按理来说是更容易实现的，但是全网看下来没有直接可用的参考，于是当时完全不懂编程的我通过GPT边学边写探索出了完全不会出问题的视频合并方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;编写时出现的问题：FFmpeg提供了两种合并方式，针对MPEG格式的concat协议直接连接和通用的concat分离器连接，均可以采用无损和重新编码方式进行连接。但是经过测试，规格不同的视频合并后可能会有无法预测的结果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最终选用使用 FFmpeg concat &lt;strong&gt;过滤器（filter_complex）&lt;/strong&gt; 重新编码（有损），即在拼接重新编码之前，先统一编码格式各项参数。虽然需要消耗时间，但是最为保险。经过测试，发现统一以下五个要素后在我的项目中即可应对所有视频：视频帧率、分辨率、像素宽高比（怎么会有人不选1:1导致这里会不一致啊喂(#`O′)）和音频采样率、音频通道数。&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bat&#34;&gt;rem 此为核心内容

for %a in (&amp;quot;*.mp4&amp;quot;) do
ffmpeg -i &amp;quot;.\input\op.mp4&amp;quot; -i %a -i .\output\ed.mp4&amp;quot; -filter_complex &amp;quot;[0:v]fps=30,scale=1280:720,setsar=1[v0];[1:v]fps=30,scale=1280:720,setsar=1[v1];[2:v]fps=30,scale=1280:720,setsar=1[v2];[0:a]aformat=sample_rates=44100:channel_layouts=stereo[a0];[1:a]aformat=sample_rates=44100:channel_layouts=stereo[a1];[2:a]aformat=sample_rates=44100:channel_layouts=stereo[a2];[v0][a0][v1][a1][v2][a2]concat=n=3:v=1:a=1[vout][aout]&amp;quot; -map &amp;quot;[vout]&amp;quot; -map &amp;quot;[aout]&amp;quot; -c:v libx264 -preset veryfast -crf 23 -c:a aac -b:a 192k -ar 44100 -ac 2 &amp;quot;!output_file!&amp;quot;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bat&#34;&gt;rem 此为封装使用的文件源码

@echo off
setlocal enabledelayedexpansion

rem 设置输入文件夹和输出文件夹路径
set input_folder=input
set output_folder=output

rem 检查输出文件夹是否存在，如果不存在则创建
if not exist !output_folder! mkdir !output_folder!

rem 遍历当前目录的所有mp4文件
for %%a in (*.mp4) do (
    set input_file=%%a
    set output_file=!output_folder!\%%~na.mp4

    rem 使用FFmpeg进行连接，调整编码参数
    ffmpeg -i &amp;quot;!input_folder!\op.mp4&amp;quot; -i &amp;quot;!input_file!&amp;quot; -i &amp;quot;!input_folder!\ed.mp4&amp;quot; -filter_complex &amp;quot;[0:v]fps=30,scale=1280:720,setsar=1[v0];[1:v]fps=30,scale=1280:720,setsar=1[v1];[2:v]fps=30,scale=1280:720,setsar=1[v2];[0:a]aformat=sample_rates=44100:channel_layouts=stereo[a0];[1:a]aformat=sample_rates=44100:channel_layouts=stereo[a1];[2:a]aformat=sample_rates=44100:channel_layouts=stereo[a2];[v0][a0][v1][a1][v2][a2]concat=n=3:v=1:a=1[vout][aout]&amp;quot; -map &amp;quot;[vout]&amp;quot; -map &amp;quot;[aout]&amp;quot; -c:v libx264 -preset veryfast -crf 23 -c:a aac -b:a 192k -ar 44100 -ac 2 &amp;quot;!output_file!&amp;quot;

    echo !output_file! created.
)

echo All files processed.
endlocal

rem 这个命令的解释如下：
rem 这个FFmpeg命令是用来合并视频文件的。具体来说，它首先会在当前目录下查找所有的mp4文件（使用通配符&amp;quot;*.mp4&amp;quot;来匹配），然后针对每一个文件执行以下操作：
rem 执行ffmpeg命令，将当前目录下的op.mp4（在input目录下）作为第一个输入文件，将当前遍历到的mp4文件作为第二个输入文件，将当前目录下的ed.mp4（在input目录下）作为第三个输入文件。
使用-filter_complex进行过滤操作。三个文件分别表示为[0:0], [0:1]；[1:0], [1:1]；[2:0], [2:1]，然后使用concat过滤器将它们拼接起来。n=3表示有三个输入流，v=1表示合并视频流，a=1表示合并音频流，合并后的视频流和音频流分别为[v]和[a]。
rem 使用-map选项将拼接后的视频流和音频流分别映射到输出文件中。
rem 设置视频编码器为libx264，使用预设，设置视频码率为800000，帧率为30。
rem 设置音频编码器为aac，音频码率为192k，音频采样率为44100，声道数为2。
rem 将合并后的视频和频流输出至output目录下，输出的文件名与原文件相同但扩展名为.mp4。
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;重新编码部分根据实际情况可选用的参数如下&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-ffmpeg&#34;&gt;-c:v h264_nvenc -preset fast -b:v 800000 -r 30 
-c:v h264_nvenc -preset fast -crf 23 -c:a copy
-c:v h264_qsv -global_quality:v 22
-c:v libx264 -preset veryfast -crf 23 -c:a aac -b:a 256k
-c:v libx264 -preset veryfast -b:v 800000 -r 30 -c:a aac -b:a 256k
-c:v libx264 -preset veryfast -b:v 800000 -vf &amp;quot;scale=1280:-1&amp;quot; -c:a copy
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h2 id=&#34;空白内容处理&#34;&gt;空白内容处理&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;使用场景&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对长视频进行气口（停顿、等待、卡壳）部分切除&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;实现原理&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;利用声音振幅识别气口片段，可以导出xml文件以得到进一步检查、复原和修改的空间&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;方案1：自动剪辑神器&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;完整的成品软件，经过多次迭代，功能已经比较完善&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;方案2：FFmpeg静音检测&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-ffmpeg&#34;&gt;ffmpeg -i input.mp4 -af silencedetect=noise=-30dB:d=0.5 -vn -sn -dn -f null /dev/null

# -af：silencedetect 的作用是获取音频的最大音量、平均音量以及音量直方图。它只支持 AV_SAMPLE_FMT_S16 、 AV_SAMPLE_FMT_S32 、 AV_SAMPLE_FMT_FLT 和 AV_SAMPLE_FMT_DBL 这四种格式——如果不是当然 FFmpeg 能够自动转换
# 多大音量认为是静音由参数 noise 确定，默认是 -60dB 或 0.001；多长的连续时长认为是静音由参数 duration 确定，默认是 2 秒。参数 mono 为非 0 表示各个声道分别检测，默认是合并在一起检测
# 合并在一起检测：比如认为 2 秒连续无声(或小声)认为是静音，那么其中一个声道达标，另一个声道在该时段内不达标也不认为是静音
# -vn、 -sn 和 -dn 告知 FFmpeg 忽略非音频流。能够在分析时避免不必要的操作从而更快速.
# 注意：在 Windows 中使用需将 /dev/null 替换为 NUL

# 对于多声道音频，可以指定各个声道分别检测：
ffmpeg -i input.mp3 -af &amp;quot;silencedetect=mono=1&amp;quot; -vn -sn -dn -f null /dev/null
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h2 id=&#34;快速切片及检查&#34;&gt;快速切片及检查&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;这个我就不展开细说了，列举一些需要注意的地方&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;语音转文字得到的只是参考，主要用于定位，找到需要剪辑的时间点&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;也有通过字幕剪切视频的功能实现，但是具体的实现效果差强人意&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;更推荐在字幕找好时间点后到Losslesscut进行剪辑，无损导出速度快&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>探究定福庄社会空间不平等情况的创作过程</title>
        <link>https://wish2333.github.io/zh/2023/the-creative-process-of-dingfuzhuang/</link>
        <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wish2333.github.io/zh/2023/the-creative-process-of-dingfuzhuang/</guid>
        <description>&lt;img src="https://wish2333.github.io/zh/2023/the-creative-process-of-dingfuzhuang/img1.png" alt="Featured image of post 探究定福庄社会空间不平等情况的创作过程" /&gt;&lt;h1 id=&#34;理解城市-结课作业&#34;&gt;理解城市-结课作业&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;2023-10-28选题黄淼森&#34;&gt;2023-10-28选题：黄淼森&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;社会空间不平等问题&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;参考文献&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/452072791&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;zhihu/p/452072791&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/106501422&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;zhihu/p/106501422&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.sohu.com/a/482049556_121124003&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;sohu/a/482049556_121124003&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://fjyl.cnjournals.com/fjyl/ch/reader/create_pdf.aspx?file_no=20200910&amp;amp;flag=1&amp;amp;journal_id=fjyl&amp;amp;year_id=2020&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;fjyl/file_no=20200910&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://book.douban.com/review/14200117/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;douban.com/review/14200117/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;选题报告&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在报告中，将关注的主题定为“身边的社区存在的社会空间不平等现象”。这着眼于城市社会学的视角，分析社区内不同区域、地段或特定场所之间的社会空间分配和利用不平等。通过案例分析，将探究社会空间不平等现象的具体表现，比如不同社区内部的基础设施分布、公共服务设施的不均匀分配、居民的社会地位差异等。可选取多个案例展示在特定社区内部的社会空间不平等，强调特定地区资源分配和利用的差异，以及这些差异对居民生活和社会互动产生的影响。这样的报告旨在深入挖掘城市中社会空间不平等现象，强调社会公平和可持续发展的重要性，同时提出可能的改善措施以促进更公正、更平等的社会空间分配。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;2023-10-30选题报告撰写&#34;&gt;2023-10-30：选题报告撰写&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;规划资料&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://www.bjchy.gov.cn/affair/announcement/8a24fe836e8810aa016ef2c051994efb_14.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;bjchy/affair/announcement/fb_14&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.beijing.gov.cn/zhengce/gfxwj/202111/t20211110_2533543.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;beijing.gov.cn/zhengce/gfxwj&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h2 id=&#34;选题报告&#34;&gt;选题报告&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;定福庄社区内存在的社会空间不平等现象&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们将通过城市社会学的视角，深入探究北京市朝阳区定福庄内不同区域、地段或特定场所之间的社会空间分配和利用不平等现象。我们将寻求了解这些不平等现象在特定社区内的具体表现，如基础设施分布、公共服务设施的分配以及居民区公共空间的使用情况。本研究将采用案例分析方法，选取多个具体案例作为研究对象，通过实地调研、数据收集等手段，用定性的方式探索城市社区内的社会空间不平等情况，着重分析这些差异对居民生活和社会互动的影响。我们强调社会公平和可持续发展的重要性，并尝试提出可能的改善措施。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h2 id=&#34;社会空间资料&#34;&gt;社会空间资料&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://ptext.nju.edu.cn/34/08/c13372a472072/page.htm&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;张一兵|社会空间的关系性与历史性&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;列斐伏尔社会空间论的具体讨论域，同样是在讨论资本主义生产方式，但是他关心的问题是这一生产方式在实际社会空间中发生的历史过程。在他看来，资本主义生产方式的出现，在交通运输上首先利用了现存空间中的条件，原先客观环境中已经存在的河流和大海，人们的步行、骑马、骑自行车的活动都是已经发生在传统生产方式中的客观条件和主体实践，除此之外，资本主义新型的生产方式必须拥有自己新型的交通空间，这种新型空间建构是随着资本主义工业生产的需要，建设了铁路、高速公路和航空港。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;“对空间的渗透已经在实现制度渗透获得霸权”&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;也由此，列斐伏尔指认说，他所重构的社会空间是“某种‘行走在大地上’（sur le terrain）的现实（réalisation），即在某种被生产出的社会空间（espace social produit）之中的现实，是社会关系的生产和再生产（rapports sociaux de production et de reproduction）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h3 id=&#34;纪要社会空间从齐美尔到戈夫曼--北京大学社会学系httpwwwshehuipkueducnsecondindexaspxnodeid52ampcontentid7860&#34;&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://www.shehui.pku.edu.cn/second/index.aspx?nodeid=52&amp;amp;amp;contentid=7860&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;纪要|社会空间:从齐美尔到戈夫曼- 北京大学社会学系&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h4 id=&#34;社会空间&#34;&gt;社会空间&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;社会空间具有三个构成要件：行为主体（actors），位置（positions），以及二者之间的联结关系&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;社会空间的概念与其他常见概念相区别——社会结构关注社会生活的结构和形状，而非行为主体的自主性；社会系统关注行为主体的功能和角色，而非空间位置；社会网络关注行为主体之间的纽带，而非行为主体和位置之间的联结。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;区别于法国学者布迪厄 (Pierre Bourdieu) 和列斐伏尔 (Henri Lefebvre) 的论述（两人都受到马克思主义理论的深刻影响，而且强调社会空间的结构性。），从齐美尔到戈夫曼的这一脉传统却并非是结构性的，而是以社会互动为基础，有着他们独特的关注与品味。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h4 id=&#34;齐美尔的社会空间&#34;&gt;齐美尔的“社会空间”&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;社会空间存在有意识的边界，&lt;strong&gt;空间具有 “内聚性”(internally cohesive)。&lt;/strong&gt; 因而齐美尔较少考虑空间的外部，或者只是将其作为环境来对待。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;社会距离是存在时空性的。&lt;u&gt;时间和空间意义上的社会距离指的并不是两点之间的一个固定距离，往往涉及人们之间的&lt;/u&gt;​&lt;u&gt;&lt;strong&gt;情感关系&lt;/strong&gt;&lt;/u&gt;​&lt;u&gt;。&lt;/u&gt;空间距离对情感可能产生不同效果。两个人之间的空间距离越近，既可能使感情更加强烈，也可能带来很强的压迫性。社会距离同物理距离之间不可分割，与人的情感关系也是如此。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在社会空间之中，还存在一种有&lt;strong&gt;盲点&lt;/strong&gt;的情形，并非每个社会空间的位置都有人占领，这就产生了齐美尔所谓的 “虚无空间”（empty space）。在芝加哥学派的理论中，只有当存在虚无空间之时，才会有人群去竞争和抢占，空间的流动性也由此产生。这一点可谓齐美尔与芝加哥学派的社会空间理论与法国理论的重要区别之一。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h4 id=&#34;芝加哥学派的社会空间&#34;&gt;芝加哥学派的“社会空间”&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;他在一张同心圆图上将芝加哥分为由中心到边缘的各个不同区域，去研究处于不同位置上的不同群体之间如何互动，不同族裔在城市空间之中如何流动，而非完全关注城市的结构性特征。这是当代城市社会学研究中时常忽略的一个问题。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;芝加哥学派认为社会互动有四种基本形态：竞争（competition）、冲突（conflict）、顺应（accommodation）、同化（assimilation）。此外还有一种经常被后来的研究忽略的形态——&lt;strong&gt;孤立（isolation）&lt;/strong&gt; ，它同齐美尔的虚无空间有所关联，因为当两个人或两个群体之间的空间是虚无空间时，就会产生孤立。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;既然社会空间存在边界，就会有入侵的现象，入侵者和空间区位原来的占据者之间产生互动，从而出现各个人群的&lt;strong&gt;适应现象&lt;/strong&gt;。帕克、伯吉斯、麦肯齐 (Roderick D. McKenzie) 等第一代芝加哥学派的社会学家认为，人类社会的诸多文化特征，都是在入侵与适应的过程之中产生的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h4 id=&#34;戈夫曼的社会空间理论&#34;&gt;戈夫曼的社会空间理论&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;《精神病院》(Asylums) 、《公共空间的关系》(Relations in Public)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;《精神病院》一书中，提出了 “全控机构”(total institution) 这一经典概念，精神病院、监狱、军队、寄宿学校等全控机构都把人同外界隔离开来，让其原本的自我消亡，在机构中形成新的训练和秩序。~值得注意的是，戈夫曼的这一概念同芝加哥学派将城市作为一个生态系统进行研究，以及齐美尔关于框架和边界的论述，具有一个共同点，也就是都将研究者所关注的社会空间之外的东西隔离出去，不予考虑，或者只作为外部环境来考虑。~&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;《公共空间的关系》中《自我的领地》(The Territories of the Self) 一文从自我出发，探查自我周边的空间是如何组织的。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“领地” 有三种类型：固定的（fixed）、情境化的（situational）、自我中心的（egocentric）&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;由此，他区分了八种个人领地——个人空间 (personal space)，即属于个人的专属空间；落脚之处 (the stall)，比如公共空间一些舒适的椅子、电话亭等暂时性的空间；用途空间 (use space)，比如被 “占用” 的谈话人之间的视线、运动员使用器械的空间；次序 (the turn)，即通过先来后到等次序确定的空间；外套 (the sheath)，比如遮挡皮肤的衣服或一把伞；占有领地 (possessional territory)，比如用外衣、帽子、手包等个人物品所占有的空间；信息禁区 (information preserve) 以及谈话禁区 (conversational preserve)，比如某一微信群内信息共享、自由谈话，但不能随意扩展到外面的空间。可以看出，戈夫曼的这个分类是将物理空间与社会空间混在一起论述的。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“标记”(markers) 与 “侵犯”(encroachment)的概念。对于领地的占有需要标记，通常是用一个私人物品放在某处，形成行为主体和位置之间的关系。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;侵犯也有不同的种类，一种是进入他人的领地，另一种则是放弃个人的领地，比如在排队过程中突然走掉，也是对次序的侵犯。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h2 id=&#34;选题修改方向&#34;&gt;选题修改方向&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;个人&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;分商业区域、公园区域、政宣区域&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;~两个人之间的空间距离越近，既可能使感情更加强烈，也可能带来很强的压迫性。社会距离同物理距离之间不可分割，与人的情感关系也是如此。~&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;联想：封闭空间与开放空间之争&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;~在芝加哥学派的理论中，只有当存在虚无空间之时，才会有人群去竞争和抢占，空间的流动性也由此产生。~&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;联想：最终也会落到平等与正义的讨论当中，与法国理论在这方面殊途同归&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;2023-11-22研究报告撰写&#34;&gt;2023-11-22：研究报告撰写&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h3 id=&#34;阅读笔记&#34;&gt;阅读笔记&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h4 id=&#34;秩序利润与日常生活公共空间生产及其困境_杨宇振&#34;&gt;秩序、利润与日常生活——公共空间生产及其困境_杨宇振&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“定序”：局部调整、优化运动要素间的配置关系来持续；“去序”：从总体的角度检讨系统结构的合理性，找新的总体结构。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;社会变迁过程中的“定序”与“去序”的辩证关系；权力和资本对于“定序”和“去序”的持续再结构和调节构成社会变迁的普遍状况。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;公共空间：不同管道（强调人口的流动）密集形成的“管束”成为公共空间。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;公共空间有观念、社会和物质的三种属性&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;两种公共空间：管束型和节点型公共空间成为权力与资本在“定序”和“去序”过程中的关键调节领域。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;资本与权力的运动方向和内容都将重新切割和形塑公共空间的内涵与社会作用。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;公共空间对社会空间的现实意义&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;阿里·迈达尼普尔曾经提出，历史过程中，公共空间丧失了它之前的诸多整合的功能，随着现代社会的变迁，公共空间专门化了（由于产业、功能的专门化），但“公共空间作为私密空间之间的媒介……抵制了社会性空间裂变的扩张”。历史进程中，特别是在现代化的历史进程中，公共空间的运动方向与内容不断受到权力与资本的切割和形塑，但仍然在社会生活中具有建立、粘结被异化的人群间沟通的可能；或者更清晰地说，经由公共空间来生产反异化、反规训的可能。对于主要受雇于强权与资本的专业人员，认识公共空间的多义性，为生产公共空间多义性提供物质形态的可能，而不是从形态美学的角度出发，是一个需要批判性认知和创造性实践的过程。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;迈达尼普尔Ａ城市公共空间的设计与开发为什么重要？丨Ｍｊ／／卡斯伯特ＡＲ．设计城市城市设计的批判性导读韩冬青，王正，韩晓峰等译．北京：中国建筑工业出版社，２０１１：１６０．&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h4 id=&#34;社会空间和社会变迁转型期城市研究的社会空间转向钟晓华&#34;&gt;《社会空间和社会变迁——转型期城市研究的“社会—空间”转向》钟晓华&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h5 id=&#34;社会科学深远的空间转向&#34;&gt;社会科学深远的“空间转向”&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;芝加哥学派城市生态学将“空间区位布局简化为社会世界复杂度”的城市生态学，区位、位置、流动性等概念被用来测量、描述和最终解释社会分层现象。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;到60、70年代，以列斐伏尔为代表的新马克思主义城市社会学重新引入社会再生产、资本循环等概念，将空间作为重要的社会资源及力量，城市再生产由空间中的生产（productioninspace）转向了空间本身的生产（productionofspace）。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;后现代地理学家索贾（EdwardSoja）继而将社会空间的意涵进一步深化，提出“空间性”（spatiality）概念，使之成为与“历史性、“社会性”并置的社会分析维度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;继一系列空间的价值维度和理论范式维度方面的学术努力之后，马克·戈特迪纳提出了更具操作性的社会空间视角（sociospatialperspective）他从以上理论中取精华，又避免了传统空间生态学和新马克思主义空间理论两者的简化论特征，试图将阶级、教育、权力、性别、种族等更多因素以一种整合的观点纳入城市空间的分析中&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h5 id=&#34;中国语境的社会空间&#34;&gt;中国语境的社会空间&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;体制转型：&lt;/strong&gt; 城市空间的改造并不是列斐伏尔意义上的空间生产；从生产导向的城市计划经济向服务消费导向全球市场经济转变的生产方式，需要生产出不同于以往的新空间，故此产业空间、居住空间和消费空间都发生了空间位置与形态上的巨大变化。城市空间的变迁背后不仅是资本累积的逻辑，也体现了政治控制与意识形态的逻辑。关于具体的中国城市空间生产机制的讨论， 多集中于城市政府角色的转变。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;经济结构变迁：&lt;/strong&gt; 城市空间结构的演化呈现出越来越强的经济利益驱动性和利益冲突特征。城市空间生产已成为当代中国建构社会生活世界的根本生产方式之一。与其他商品一样，这样的资本循环引发了空间的“同质化”，但由于空间不同于其他商品，是不可再生的稀缺资源，因此所谓新空间的生产不过是对旧空间的重复破坏以获取空间的交换价值，从而导致了空间的“不稳定性”。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;社会结构变迁：&lt;/strong&gt; 政府与市场主导的匀质、抽象的空间生产将原先多元、差异的日常生活世界推至边缘，城市空间的商业价值（占有）和市民价值（使用）敦轻敦重的问题浮出水面。如，快速城市化所导致的城乡格局变化和经济全球化所带来的产业空间重构致使大批城市新移民和市民化的农民的出现。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h5 id=&#34;社会空间的研究转向&#34;&gt;社会空间的研究转向&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;城市空间的社会性：&lt;/strong&gt; 揭示自然、物质空间形态背后的动态政治、社会、文化意涵。观察资本在空间上的重新配置、劳动力流&lt;br&gt;
动、城市扩张、内城衰落等&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;城市社会的空间性：&lt;/strong&gt; 物化的空间现象成为理解城市转型和社会变迁的具体镜像。政治经济制度、社会生产关系、个人家庭生活等无不具有空间性。体现在：资本生产与消费、国家-社会关系、符号和意义的系统、生活体验与身份认同&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;社会空间理论的局限性：社会空间与城市空间的界定之难、与既有城市空间研究的融合之难、西方理论对中国经验的适用性不足&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h4 id=&#34;迈向什么样的空间社会学社会学对象的四种路径与反思营立成&#34;&gt;《迈向什么样的空间社会学——&amp;hellip;社会学对象的四种路径与反思》营立成&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;四种实现社区“社会学对象化”的可能路径&lt;/strong&gt;，需要注意的是，这篇论文中“社区”名词的扩展：从居民居住区变成与“社会”群体概念相区别的空间概念。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一，社区的空间社会学：空间是动态平衡的生态有机体；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;二，情境的空间社会学：空间是影响行动的社会情境；&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;三，分配的空间社会学：空间是诱发不平等的稀缺资源&lt;/strong&gt;（业主阶层，住房阶层）（和第一篇论文有一定理论的重合，但是不同的占多数）；&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;四，生产的空间社会学：（社会）空间是社会的产品。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h4 id=&#34;空间社会学视阈下城乡空间关系演进研究宗海勇&#34;&gt;《空间社会学视阈下城乡空间关系演进研究》宗海勇&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;研究对象：空间的实践性、社会性、人本性、历史性&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;城乡空间排斥：空间不平等的社会意涵&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;生态生活空间不平等&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;经济市场空间不平等&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;文化教育空间不平等&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;福利保障空间不平等&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h4 id=&#34;住房商品化与中国城市阶层空间分布的重构张雪筠&#34;&gt;《住房商品化与中国城市阶层空间分布的重构》张雪筠&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;评价&lt;/strong&gt;：可以当做背景资料参考，对我们的研究没什么实际价值，斜体那里值得看一看。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;内容&lt;/strong&gt;：桑德斯：现代社会中消费具有文化意义，即消费可以形塑文化体验及个人身份。在社会学家眼中，消费不再仅仅是一个经济的、实用的过程，而是一个涉及文化符号与象征意义的表达过程。于是用住房来确定自己的身份成为了一种很自然的现象，但进而产生的“同质聚居”值得研究。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;建国后至改革开放初期，住房的分布与单位有关，而且有居住地域分异的状况，如工业区产生工人居住区等，但这种混住不意味着有社会分层，因为当时的分配制度是“低工资、高福利”，住一起不代表人们的福利相似。改革开放之后，“住房商品化”会让阶层类似的人聚集，而这种分异会让城市空间资源占有不平等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;为了扶持房地产业，政府会为新建的小区提供完善的公共配套措施，而忽略老旧居民区的公共设施。而房地产商也倾向于在公共配套设施完善的地方建造高价位的小区，不完备的地方建造低价位小区。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“公共消费能力”：使用教育、医疗、社会公共设施、公共住房等等资源的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;摘录：&lt;/strong&gt; 市民真正的生活水平、自己和家人的健康、孩子受教育和自我发展的机会、享受文化娱乐资源的可能，以及参加社会决策和活动的可能，有时可能不是取决于他的收入和工作时间，而是取决于他住在哪里&amp;hellip;&amp;hellip;世界各地城市都存在着这样的情况，低收入家庭仅仅因为住得远便难以享受优美的城市公园和公共服务设施。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究报告撰写&#34;&gt;研究报告撰写&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h4 id=&#34;研究缘起&#34;&gt;研究缘起&lt;/h4&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h4 id=&#34;社会空间理论背景&#34;&gt;社会空间理论背景&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;社会空间是城市社会学中的核心概念，由法国学者布迪厄和列斐伏尔等人深化和阐述。相对于其他概念如社会结构、社会系统和社会网络，社会空间关注的是行为主体、位置和它们之间的关系。它强调了社会空间的结构性，与马克思主义理论有着紧密的联系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相对于空间生产下的社会空间理论，社会心理学派对社会空间的理解有所不同，认为社会空间是人们进行社会互动的场所。齐美尔认为社会空间具有内聚性，存在有意识的边界，强调空间的内部关系。社会距离在他的理论中不仅仅是物理距离，更涉及人际关系的情感维度。戈夫曼则通过《公共空间的关系》进一步研究了个体如何组织周围的空间。（社会空间从齐美尔到戈夫曼，刘思达，2023）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综合而言，社会空间是一个复杂而多维的概念，涵盖了个体、位置、互动和权力等多个方面。不同学派和学者对社会空间的理解有所不同，为我们理解城市社会生活提供了丰富的视角。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h4 id=&#34;社会空间研究路径&#34;&gt;社会空间研究路径&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;社会空间的多元研究路径：&lt;/strong&gt;  在研究社会空间的路径中，不同学者提出了多种研究途径。这包括社区的空间社会学、情境的空间社会学、分配的空间社会学以及生产的空间社会学。这种多元化的路径反映了对社会空间不同层面和维度的研究兴趣。（迈向什么样的空间社会学——城市社会学对象的四种路径与反思，营立成，2019）其中，空间的实践性、社会性、人本性和历史性在不同研究路径中都起到了关键作用。（空间社会学视阈下城乡空间关系演进研究，宗海勇，2018）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;公共空间的转变与困境：&lt;/strong&gt;  关于公共空间的研究强调了其演变过程和面临的困境。公共空间在社会生活中具有观念、社会和物质的三种属性。在管道社会模型中，城市公共空间分为管束型和节点型，成为权力与资本调节的关键领域。（秩序、利润与日常生活——公共空间生产及其困境，杨宇振，2018）公共空间在历史过程中失去了整合性的功能特性，在现代社会中不断趋于专门化，但仍具有建立、粘结异化人群间沟通的潜力。公共空间的运动方向与内容虽然受到权力与资本的切割和形塑，但仍可能通过生产反异化、反规训的可能性，具有社会空间的实际意义。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;中国语境下的社会空间：&lt;/strong&gt;  在中国语境下，社会空间研究涵盖了城市空间的经济、政治和社会变迁。体制转型、经济结构变迁和社会结构变迁共同塑造了城市空间的演变。这包括城市政府角色的转变、经济利益导向的空间重构、商业价值与市民价值的权衡问题。对城市空间的研究还强调了空间的“同质化”和“不稳定性”，指向了空间变革中的社会经济动态。（社会空间和社会变迁——转型期城市研究的“社会—空间”转向，钟晓华，2013）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;通过对这三个方面的研究路径的探究，我们能够更全面地理解社会空间的研究动态，有助于构建一个更丰富、深入的社会空间理论体系。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h4 id=&#34;总结&#34;&gt;总结&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;在深刻理解社会空间理论及其研究路径后，我们将采用一种整合性的研究视角展开调查。社会空间既是宏观视角下行为主体、位置和它们之间的结构性关系，也是微观视角下个体的社会互动情境。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;依据接近性和可获得性，我们选定了北京市朝阳区定福庄进行深入探究，关注不同区域、地段或特定场所之间的社会空间分配和利用不平等现象，了解这些不平等现象在特定社区内的具体表现，如基础设施分布、公共服务设施的分配以及居民区公共空间的使用情况。不仅聚焦于社会空间的实践性、社会性、人本性和历史性，还关注中国语境下特定的社会、经济结构关系，以求更准确地分析社会空间不公平对居民生活和社会互动的影响。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;2023-11-23-下一阶段指导&#34;&gt;2023-11-23 下一阶段指导&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h3 id=&#34;定福庄社会空间的整体画像&#34;&gt;定福庄社会空间的整体画像&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;方式：文献调查&amp;amp;实地调查&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;要求：尽可能全面、做好标注和记录&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;调查流程：每个小组实地调查、在地图上标注各个地点的位置并标号、在表格记录基本信息&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;表格指导&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;标号&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;名称&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;类型&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;情况&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;例1&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;中国传媒大学田径场&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;公共空间&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;学校的附属空间、几乎没有商业属性&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;各类目的说明&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;标号，各小组各自标号即可，记得在地图上注明一下&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;名称：有官方名称就写，没有就自己编就好&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;类型：在我们的调查主要分四类：基础设施分布（交通、卫生等）、公共服务设施的分配（医疗、教育等）、公共空间（公园、商业等）、其他&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;情况：主要考虑空间的实践性（是什么样的活动场所）、社会性（社会功能和社会意义等）、人本性（为谁而建的，在那里活动的人有什么特征）和历史性（那个场所是否有什么起源、经历和未来规划）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h3 id=&#34;定福庄文献调查中主要设施分布&#34;&gt;定福庄文献调查中主要设施分布&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;定福庄及其附近基本范围&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;​&lt;figure 
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		style=&#34;
			flex-grow: 164; 
			flex-basis: 395px&#34;
	&gt;
	&lt;a href=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2023/the-creative-process-of-dingfuzhuang/assets/range.png&#34; data-size=&#34;1715x1040&#34;&gt;
		&lt;img src=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2023/the-creative-process-of-dingfuzhuang/assets/range.png&#34;
			width=&#34;1715&#34;
			height=&#34;1040&#34;
			srcset=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2023/the-creative-process-of-dingfuzhuang/assets/range_hud967e822e8f74c60f97ff19ac8038704_800633_480x0_resize_box_3.png 480w, https://wish2333.github.io/zh/2023/the-creative-process-of-dingfuzhuang/assets/range_hud967e822e8f74c60f97ff19ac8038704_800633_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
			loading=&#34;lazy&#34;
			alt=&#34;定福庄及其附近基本范围&#34;&gt;
	&lt;/a&gt;
	
	&lt;figcaption&gt;定福庄及其附近基本范围&lt;/figcaption&gt;
	
&lt;/figure&gt;​&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;定福庄较大型公共服务及公共空间示意&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;​​&lt;figure 
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		style=&#34;
			flex-grow: 137; 
			flex-basis: 330px&#34;
	&gt;
	&lt;a href=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2023/the-creative-process-of-dingfuzhuang/assets/services.png&#34; data-size=&#34;1285x932&#34;&gt;
		&lt;img src=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2023/the-creative-process-of-dingfuzhuang/assets/services.png&#34;
			width=&#34;1285&#34;
			height=&#34;932&#34;
			srcset=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2023/the-creative-process-of-dingfuzhuang/assets/services_hu691d0abf8bc236debb998dd30ef543e0_548812_480x0_resize_box_3.png 480w, https://wish2333.github.io/zh/2023/the-creative-process-of-dingfuzhuang/assets/services_hu691d0abf8bc236debb998dd30ef543e0_548812_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
			loading=&#34;lazy&#34;
			alt=&#34;定福庄较大型公共服务及公共空间示意&#34;&gt;
	&lt;/a&gt;
	
	&lt;figcaption&gt;定福庄较大型公共服务及公共空间示意&lt;/figcaption&gt;
	
&lt;/figure&gt;​&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;定福庄综合医院和教育服务分布&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;​​&lt;figure 
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		style=&#34;
			flex-grow: 166; 
			flex-basis: 398px&#34;
	&gt;
	&lt;a href=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2023/the-creative-process-of-dingfuzhuang/assets/hospital.png&#34; data-size=&#34;1624x977&#34;&gt;
		&lt;img src=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2023/the-creative-process-of-dingfuzhuang/assets/hospital.png&#34;
			width=&#34;1624&#34;
			height=&#34;977&#34;
			srcset=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2023/the-creative-process-of-dingfuzhuang/assets/hospital_huf3ffc9fbd3f81c78eb0ce42801c07e3f_823649_480x0_resize_box_3.png 480w, https://wish2333.github.io/zh/2023/the-creative-process-of-dingfuzhuang/assets/hospital_huf3ffc9fbd3f81c78eb0ce42801c07e3f_823649_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
			loading=&#34;lazy&#34;
			alt=&#34;定福庄综合医院和教育服务分布&#34;&gt;
	&lt;/a&gt;
	
	&lt;figcaption&gt;定福庄综合医院和教育服务分布&lt;/figcaption&gt;
	
&lt;/figure&gt;​&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h3 id=&#34;想法&#34;&gt;想法&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;定位的文化产业走廊有利于地区和相关产业的发展，但是却没有给居民带来足够畅通的发展渠道和足够有前景的发展空间&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h3 id=&#34;调查结果&#34;&gt;调查结果&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;assets/%e4%bb%a3%e8%a1%a8%e6%80%a7%e5%9c%b0%e7%82%b9-20231206192911-9ch0781.pdf&#34; &gt;代表性地点.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;‍&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;2023-12-6-最终调研指导&#34;&gt;2023-12-6 最终调研指导&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;内容：推进深入的实地调研，女生三人继续在大黄庄南里附近对文化广场、金宝生活、老年服务、早市等进行观察和记录（建议补充一些傍晚的观察）；男生组继续对定福家园和产业园区进行观察和记录（建议补充一些白天的观察）。此外，大纲已经列好，愿意对&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ddl：下周二&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;2023-12-6-大纲&#34;&gt;2023-12-6 大纲&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究背景&#34;&gt;研究背景&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;社会空间是城市社会学中的核心概念，由法国学者布迪厄和列斐伏尔等人深化和阐述。相对于其他概念如社会结构、社会系统和社会网络，社会空间关注的是&lt;strong&gt;行为主体、位置和它们之间的关系&lt;/strong&gt;。它强调了社会空间的结构性，与马克思主义理论有着紧密的联系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;相对于空间生产下的社会空间理论，城市生态学派对社会空间的理解有所不同，认为社会空间是人们进行&lt;strong&gt;社会互动&lt;/strong&gt;的场所，关注社会结构对个体行为的影响。齐美尔认为社会空间具有内聚性，存在有意识的边界，强调空间的内部关系。社会距离在他的理论中不仅仅是物理距离，更涉及人际关系的情感维度。戈夫曼则通过《公共空间的关系》进一步研究了个体如何组织周围的空间。~（社会空间从齐美尔到戈夫曼，刘思达，2023）~&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综合而言，社会空间是一个复杂而多维的概念，涵盖了个体、位置、互动和权力等多个方面。不同学派和学者对社会空间的理解有所不同，为我们理解城市社会生活提供了丰富的视角。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;对社会空间的研究，前人有这样的研究：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;社会空间的多元研究路径&lt;/strong&gt;  【在研究社会空间的路径中，不同学者提出了多种研究途径。这包括社区的空间社会学、情境的空间社会学、分配的空间社会学以及生产的空间社会学。这种多元化的路径反映了对社会空间不同层面和维度的研究兴趣。（迈向什么样的空间社会学——城市社会学对象的四种路径与反思，营立成，2019）其中，空间的实践性、社会性、人本性和历史性在不同研究路径中都起到了关键作用。（空间社会学视阈下城乡空间关系演进研究，宗海勇，2018）】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;公共空间的转变与困境：&lt;/strong&gt;  【关于公共空间的研究强调了其演变过程和面临的困境。公共空间在社会生活中具有观念、社会和物质的三种属性。在管道社会模型中，城市公共空间分为管束型和节点型，成为权力与资本调节的关键领域。（秩序、利润与日常生活——公共空间生产及其困境，杨宇振，2018）公共空间在历史过程中失去了整合性的功能特性，在现代社会中不断趋于专门化，但仍具有建立、粘结异化人群间沟通的潜力。公共空间的运动方向与内容虽然受到权力与资本的切割和形塑，但仍可能通过生产反异化、反规训的可能性，具有社会空间的实际意义。】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;中国语境下的社会空间：&lt;/strong&gt;  【在中国语境下，社会空间研究涵盖了城市空间的经济、政治和社会变迁。体制转型、经济结构变迁和社会结构变迁共同塑造了城市空间的演变。这包括城市政府角色的转变、经济利益导向的空间重构、商业价值与市民价值的权衡问题。对城市空间的研究还强调了空间的“同质化”和“不稳定性”，指向了空间变革中的社会经济动态。（社会空间和社会变迁——转型期城市研究的“社会—空间”转向，钟晓华，2013）】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过对这三个方面的研究路径的探究，我们能够更全面地理解社会空间的研究动态，有助于构建一个更丰富、深入的社会空间理论体系。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在深刻理解社会空间理论及其研究路径后，我们将采用一种整合性的研究视角展开调查。社会空间既是宏观视角下行为主体、位置和它们之间的结构性关系，也是微观视角下个体的社会互动情境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;依据接近性和可获得性，我们选定了北京市朝阳区定福庄进行深入探究，关注不同区域、地段或特定场所之间的社会空间分配和利用不平等现象，了解这些不平等现象在特定社区内的具体表现，如公共服务空间的分配、居民区公共空间的使用情况以及产业空间的规划发展。不仅聚焦于社会空间的实践性、社会性、人本性和历史性，还关注中国语境下特定的社会、经济结构关系，以求更准确地分析社会空间不公平对居民生活和社会互动的影响。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究方法和对象&#34;&gt;研究方法和对象&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h4 id=&#34;文献调查描绘整体&#34;&gt;文献调查描绘整体&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h5 id=&#34;空间集中化&#34;&gt;空间集中化&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;附图：朝阳区（设施图）+定福庄（设施图、自画调研商业区图）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;无论从朝阳区还是从定福庄的角度出发，公共服务空间、居民区公共空间以及产业空间均呈现出集中化的特征。这种集中化现象可能导致某些社区或区域享有更多的资源和服务，而其他地区则相对欠缺。这种不均衡的资源分配可能引发社会不平等问题，影响居民的生活品质和社会互动。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h5 id=&#34;绿地在郊区&#34;&gt;绿地在郊区&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;附图：朝阳区（区划图）+定福庄（平面图）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;绿地分布同样是集中化地分布的，同时位于郊区，这种低可达的特征对于居民的享用造成了阻碍。文献中提到的《抵抗孤独···》也强调了郊区绿地在城市规划中的位置，并讨论了其对社区居民的影响。这种郊区绿地的集中分布可能导致一些居民无法方便地享受到自然环境，从而影响其生活质量和社交互动。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h5 id=&#34;横向的发展纵向的式微&#34;&gt;横向的发展，纵向的式微&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;附图：朝阳区（景观图、设施图）+定福庄（交通图）&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;位于北京市的横向中轴线上，定福庄的发展不可避免地存在横向的导向。然而，这种横向发展正反映了一些社会空间的不平等。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;从城市生态学的同心圆概念的批判入手，我们可以观察到在横向发展中，某些社区可能更受重视，而纵向却显得相对缺乏关注。这不仅在空间上表现为资源和服务的不均衡分布，同时也体现在城市规划的倾向性，可能导致一些区域的社会经济发展不尽如人意。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从空间的生产角度看不合理的流动：交通没有纵向的分布（居民通行的流向），而只分布在横向（工作通行）。这表明城市往往被视为一个白天工作、晚上离开的地方，而居民的社会互动的可能性相对较低。这种横向导向的城市规划可能加剧了社会空间中的不平等，限制了居民的活动空间和社交范围，影响了社会互动的多样性和深度。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h4 id=&#34;实地调研发现细节&#34;&gt;实地调研发现细节&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;在实地调研中，我们集中在文献调查中发现的公共服务空间较为集中的区域【附图】展开了广泛的观察，在以下较为具有代表性的场景中最终选取了大黄庄南里、定福家园两个居民区以及DREAM2049国际文创产业园进行深入调研。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h5 id=&#34;大黄庄南里情况&#34;&gt;大黄庄南里情况&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;文化广场、早市、金宝生活&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“傍晚时分来到文化广场，这里年轻人似乎已经绝迹，都是一些大爷大妈在玩。尽管昨天下了大雪，但这里打牌，下象棋，打乒乓球的人（好吧不是打乒乓球，是在乒乓球桌上打牌）依然非常多。一般的健身设施没什么人用。而且不知道什么原因，在这里活动的老年人以男性为主，能看到成群的男性中夹杂着零星的女性。除了一对老年夫妇带着两个小孩玩，此外没有小孩出没。作为一个文化广场，在社区的大门附近可能使得这个地方更像是社区的一部分，因此年轻人很少会进去参与活动。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“早市是一个具有时效性的场所，所以在傍晚时分来的时候，里面没有什么流动商贩。但那些固定的商家都还在摆，有开门的也有关门的，无论如何都比较冷清，偶尔有成对的老年夫妇或者是大爷经过看一看。金宝生活一层以中老年人为主，但也开始出现了不少年轻人；到了二层年轻人开始居多，而且也出现了小朋友。整体性别比比较均衡。”&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;【年轻人的缺席】文化广场作为一个开放的场所，与附近小区居民之间存在密切的联系。然而，值得注意的是，尽管社区紧邻传媒大学附属中学，却几乎看不到年轻人在这个场所出现，这是一个引人关注的现象。金宝生活中商品的明显趋势（包括衣物款式和商品摆放等）也反映了这个地方的受众主要是年龄较大的人群。我们需要探讨的是，是什么原因导致了附近年轻人在这个区域的相对缺席？&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;【短暂的活动时间】在大黄庄早市中，出现的油条“买十送一”等促销情况表明其受众并非独立个体，而是那些承担家庭或团队部分生活责任的人。这些人的聚集是否反映了在这个的家庭成员或团队成员相对较少，是一个值得思考的问题。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h5 id=&#34;定福家园情况&#34;&gt;定福家园情况&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“我由南向北走，先经过定福家园南区再经过北区。首先的感受是，在朝阳路上早上九点交通很繁忙，在路旁走觉得很吵很心烦，但一旦从朝阳路上随便拐到一条南北（纵向）的路上，一下就会被宽敞又空旷的双向四车道三间房中路震惊到。明明交通需求没那么大，道路为什么修这么宽？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着逐渐向北走，接近社区，能感觉到明显能看到更多的老年人不过在接近地铁站的地方，又能看到都是赶着上班的年轻人。定福家园小区周边生活还算比较便利，最近的公园只有一公里不到，小区下面周围有超市（比较少），药房（比较少按摩店、健身房……但最令人心烦的是定福家园北里和南里之间夹着一条朝阳北路，车辆噪音很大，两侧路旁到处是停的电动车、共享单车，地上都是肮脏的积雪，被从机动车道上扫到道路两旁自行车道的地方，骑车路过要很小心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;走到定福家园南里，最深刻的印象是旁边都是小区，但是小区和小区之间都用铁栅栏隔着，小区内部也看不到居民，感觉是一座鬼城。”&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;【集中化的设施】作为一座新建于地铁口附近的小区，不可避免地存在一些与交通导向开发（Transit-Oriented Development，TOD）相关的问题，主要表现为商业区集中分布在地铁口周边。在小区规模较大的情况下，离地铁口较远的居民可能难以充分享受到相关便利。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;【纵向流动从不被利用到被忽视】&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;【社会互动的缺失】我们注意到，在傍晚时分，很多人正在回家的路上，路边停放的车辆也不少，然而，公共空间中活跃的居民却寥寥可数。更令人注意的是，居民楼的公共空间甚至附近公园的照明也没有开启。这是否意味着社会互动的缺失呢？&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;这种现象可能表明，尽管小区居民在日常生活中有着密切的交往，但在公共空间中的社交互动似乎较为有限。公共空间的未充分利用可能导致居民之间的社会互动机会减少。进一步的调查和分析将有助于更全面地理解这一现象，并提出改进居民社交体验的建议。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h5 id=&#34;居民区比较性分析&#34;&gt;居民区比较性分析&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;新建和旧建的客观情况&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;居民的属性：常住民和租户&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;社会互动的区别&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;流动性的不同表现&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;1&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;从管线性观的社会空间来看，定福庄的公共空间无论是公园、广场，还是街道、商业区都没有能够形成节点或集束，也因此不能够调节社会存在的资本和权力问题。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h5 id=&#34;文创产业园情况&#34;&gt;文创产业园情况&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;“早上八点半开始逐渐有年轻人从南北门进入，走进大楼，但从南门进入的人更多，可能是因为南门旁边有很多小区。进入园区的人们神情凝重，步伐都很着急，可能因为今天上午风很大吧。园区内北门、南门附近建筑内饰比较高级，东西两侧都是砖砌平房，和大门旁边建筑格格不入。园区内食堂、餐厅、便利店比较齐全，甚至还有一个党政服务站。早上八点多园区内建筑里人不是很多，只有稀稀拉拉的几个人在一楼装修简陋的餐厅里边看手机边吃饭，感觉到他们很孤独。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总体感觉产业园区内部很荒凉，脏兮兮的，好像一个建筑工地上随便铺了一点路，盖了几座楼就开始招商了。园区内绿化聊胜于无，只是每隔几米十几米种了一颗松树。除此之外，园区里面并没有给上班人们提供室外的休闲区域（运动、休息、就餐。。。）离园区最近的公园走路路程要20分钟以上，员工几乎没有办法在上班前后享受自然景观。感觉员工的个人体验、身心健康、能不能有一个舒适的上班环境，这些因素被忽视了”&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;文创产业园本身是新建设的开放空间，其中通常包含可供人们使用的口袋公园空间。然而，实际上这些空间往往建设并不完全，即使建成也未得到人们的利用，甚至往往连灯光都未开启。这反映出工作地点的流动性。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h5 id=&#34;产业空间类比分析&#34;&gt;产业空间类比分析&lt;/h5&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;东亿国际传媒产业园也存在类似的问题，当夜幕降临时，商厦和办公楼灯光熄灭，街上行人寥寥。尤其是商场前的广场大面积空置，这个原本规划为公共空间的区域却未能达到预期的使用效益，彰显了不仅是社会空间不平等问题的存在。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h4 id=&#34;问卷测量居民感知&#34;&gt;问卷测量居民感知&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;基本参与情况&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;参与发展情况&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;共建共治情况&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;h3 id=&#34;总结定福庄空间正义现状&#34;&gt;总结：定福庄空间正义现状&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;结合上面的情况，总结几个要点&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最后两三句话写结语&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>北京市大学生的UGC平台健康信息采纳研究——以小红书为例</title>
        <link>https://wish2333.github.io/zh/2023/health-information/</link>
        <pubDate>Thu, 06 Jul 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wish2333.github.io/zh/2023/health-information/</guid>
        <description>&lt;img src="https://wish2333.github.io/zh/2023/health-information/img1.jpg" alt="Featured image of post 北京市大学生的UGC平台健康信息采纳研究——以小红书为例" /&gt;&lt;p&gt;！&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;A_Study_on_the_Adoption_of_Health_Information_by_College_Students_in_Beijing_on_User-Generated_Content_Platforms_A_Case_of_Xiaohongshu.pdf&#34; &gt;下载全文参考&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;文献综述&#34;&gt;文献综述&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;ugc-研究&#34;&gt;UGC 研究&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;User-generated content（UGC，用户生成内容）是在 Web2.0 的基础上提出的，指的是用户自主参与网络平台建设，积极分享和展示自己拥有或创造的内容。随着视频平台 YouTube 于 2005 年推出，UGC 模式迅速成为数字内容发展的热点。学界对 UGC 的理论研究、实践应用逐渐丰富，各行业对其的关注不断增加，新媒体平台开始广泛采用 UGC 模式，依赖用户进行网络资源信息的整合管理。[4]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;早期的 UGC 新媒体研究聚焦当时的视频和博客平台。성명훈[5]等采用“使用与满足”理论，对用户使用 UGC 平台的满足感和动机展开了研究，提出表达自己是用户在平台分享和创作视频的主要因素。Choi 等[6]和 Kim 等[7]通过对视频和博客平台的研究，提出信息交互是 UGC 模式的重要特征，用户图形界面作为用户参与平台活动直接进行交互的手段，需要在设计上有所调整。Jae[8]同样在信息交互理论的基础上探讨了用户控制、同步性和响应性对新媒体服务以及用户信息感知的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着移动互联网成为主流、Web2.0 向 Web3.0 发展，“使用与满足”理论的适用性遭到了质疑。池见星[9]对关于 UGC 的四个研究案例进行分析，指出“使用与满足”理论忽视了新媒体时代的受众正在向传者过渡的趋势，试图跳脱出传统媒体的分析框架，提出引发深思的批判视角。不过总的来说，UGC 新媒体研究主要聚焦于平台用户、交互内容和新媒体技术三大层面。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;健康信息采纳研究&#34;&gt;健康信息采纳研究&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;1948 年世界卫生组织成立时把健康定义为：“健康乃是一种生理、心理和社会适应都臻完满的状态，而不仅仅是没有疾病和虚弱的状态。”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;广义的健康信息是指与健康有关的所有健康或疾病知识、健康消息、健康数据、事实与资料。随着互联网与移动终端的逐渐普及，健康信息的传播边界拓展，传播壁垒打破，原有的就医环境逐渐转变为一种在线的交流与共享。本文所研究的新媒体平台健康信息是指新媒体视域下的网络健康信息，泛指在网络环境中与人们身心健康、疾病、营养、养生等相关的一系列信息，粗糙地可以分为健康医疗信息和健康生活方式信息两类[10]。近年来关于网络健康信息伴之的一系列用户信息行为如搜寻、获取、甄别、应用与反馈等，也逐渐受到关注。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;健康信息采纳是指用户从健康信息获取、接受到利用的全部阶段行为的总和。[11]与信息采纳类似的概念有信息接受，而信息接受通常是被动地接受信息，而信息采纳则更强调主体的能动性。目前对于健康信息采纳的研究主要分为两类，一类是对于原因的探究，即哪些因素影响个体进行健康信息采纳，还有一类侧重于结果，即健康信息采纳对个体健康行为的影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;传统的对健康信息采纳的研究偏向原因层面。经典的信息采纳模型（IAM）是由 Sussman 和 Siegal 所提出的，他们借鉴了技术接受模型（TAM） 和精化似然模型（ELM），认为信息采纳行为取决于信息有用性这个中介变量，而信息有用性又由论据质量和信息来源的可信度影响[12]。后续对于健康信息采纳影响因素的研究大多也都基于此模型。例如邓胜利等在 TAM2 和 IAM 模型的基础上,结合实际情况,加入感知风险,建立新的模型并通过问卷调查对问答平台的用户健康信息采纳进行了实证研究[13]。此外，也有学者从对其他可能对健康信息采纳造成影响的因素进行了探究。如莫秀婷等人探究了健康自我效能对健康信息采纳的影响，发现自我效能既存在调节作用,又存在中介作用的可能。[14]韩啸等人对城市老年人健康信息采纳的研究也发现个体性的社会资本会对老年人健康信息采纳产生影响。[15]
近年来，健康信息采纳对个体健康行为的影响也吸引了一些学者的注意。有学者指出，探究健康行为改变与健康信息采纳的关系，能够为个体健康行为的改变提供信息支持，有效促进不良健康行为的改变，提升个体健康管理水平。[16] [17]综上，对于健康信息采纳的研究正处于&amp;quot;因果并重&amp;quot;的发展阶段[18]。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;国内-ugc-平台健康信息采纳研究&#34;&gt;国内 UGC 平台健康信息采纳研究&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在视频类 UGC 平台的健康信息采纳方面，彭思豪等[19]在技术接受理论和信息采纳理论的基础上研究抖音健康类短视频的传播特征和用户信息行为的影响因素，提出感知易用与感知有用正向影响用户信息行为，感知风险则负向影响用户信息行为，体现在健康类短视频传播过程中，信息质量与信源可信度、用户健康关注和主观规范都会正向影响信息采纳。李力等[20]以信息采纳理论和启发式—系统式模型为基础，构建健康类短视频信息采纳研究框架，采用结构方程模型方法分析用户健康信息采纳行为前因变量的作用路径，采用 QCA 方法探索影响前因条件对短视频用户健康信息采纳的组合效应。SEM 分析结果表明，内容质量、平台声誉、信源可信度显著影响信息有用性，进而影响短视频用户的采纳意愿，内容质量和信息有用性在表达质量对用户采纳意愿的影响中起到链式中介作用；fsQCA 分析结果表明，短视频用户的健康信息采纳决策受系统式线索和启发式线索共同影响。王兴兰等[21]基于使用与满足理论、健康信念模型和精细加工可能性模型建立理论模型研究发现，社交满足需求、学习满足需求、感知健康威胁、感知健康期望对信息采纳行为产生积极影响，论据质量、来源可信度、短视频私欲对信息采纳行为产生间接影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在专门的在线健康社区的健康信息采纳方面，刘助[22]将感知信任则作为中介变量，用信息质量和从众理论引申出的信息热度来衡量用户的感知信任，将感知风险作为自变量来影响感知信任和用户信息采纳，又将健康自我效能作为自变量作用于用户信息采纳。研究发现，信息质量（来源可靠性、信息准确性和时效性）显著地正向影响感知信任；信息热度显著地正向影响感知信任；感知风险显著地负向影响感知信任，感知风险对用户信息采纳没有显著影响；感知信任和健康自我效能显著地正向影响用户信息采纳；感知信任在信息质量与用户信息采纳
的关系中起部分中介作用；而感知信任在信息热度与用户信息采纳的关系中起完全中介作用。朱云琴等[23]人依托精细加工可能性模型，结合信息需求理论以在线健康社区为研究载体，在线健康社区环境下高级别精化的中枢路径（信息质量）和低级别精化的外围路径（信息载体质量、信源可信度）对用户感知的信息有用性的影响，进而对用户在线健康社区的信息搜寻行为产生的影响。研究发现，对于边缘路径，用户的信息有用性感知和情感反应受到信源可信度和信息载体质量的显著正向影响；对于中心路径，用户的信息有用性感知和情感反应受到信息质量的显著正向影响；信息质量和信源可信度与用户的信息有用性感知之间的关系都会受到用户动机变量信息需求的负向调节作用。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;研究方法&#34;&gt;研究方法&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究假设&#34;&gt;研究假设&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;根据健康自我效能相关的理论，本研究提出以下假设：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H1：大学生用户健康自我效能对其健康信息采纳有正向影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;健康信息质量主要包括准确性、时效性等方面[33]，本研究又结合小红书该平台用户表达内容带有较强的情感性这一特点，在信息质量中加入了信息情感强度，再参考信息采纳模型相关的理论，本研究提出以下假设：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H2：小红书平台健康信息的信息质量对用户的感知有用性有正向影响。
H2a：小红书平台健康信息情感强度对用户的感知有用性有正向影响。
H2b：小红书平台健康信息准确性对用户的感知有用性有正向影响。
H2c：小红书平台健康信息时效性对用户的感知有用性有正向影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据信息采纳模型的相关理论，又参考 Chou 等人对信源可信度的研究，本研究提出以下假设：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H3：小红书平台健康信息的信源可信度对用户的感知有用性有正向影响。
H3a：小红书平台健康信息提供者可信度对用户的感知有用性有正向影响。
H3b：小红书平台可信度对用户的感知有用性有正向影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;基于社会影响理论，本研究提出以下假设：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H4：小红书平台健康信息的社会影响对用户的感知有用性有正向影响。
H4a：小红书平台健康信息的用户共识对用户的感知有用性有正向影响。
H4b：小红书平台健康信息的信息热度对用户的感知有用性有正向影响。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据信息采纳模型，本研究提出以下假设：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H5:大学生用户对小红书平台健康信息的感知有用性对其健康信息采纳有正向影响。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;问卷结构设计&#34;&gt;问卷结构设计&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;调查问卷一共由两个板块组成：李克特量表与问卷填答者基本信息。量表板块由矩阵量表构成，根据研究模型和研究假设，每个维度设计 3-6 题。基本信息板块主要收集问卷填答者的性别、学历层次和就读专业。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过去的调查显示，医科与社科专业的大学生在处理和接受媒介信息方面的素质水平相对较高，而其他专业的学生在媒介素质上无明显统计学差异。[34]因此，本研究选择了医科、社科和其他专业的大学生作为调查对象，采用同一份的标准化问卷进行三组独立调查。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本研究的问卷分为三个部分：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一部分简述问卷调查的目的，向调查对象表示调查信息保密，并表达感谢。同时在阐明健康信息的边界与定义之后，通过询问受访者是否在小红书上浏览/阅读过健康信息的问题进行了初步筛选，主要关注已经接触过该类信息的人群。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二部分是问卷的核心内容，主要通过 37 个测量题项测量研究模型所涉及的 5 个构念：健康自我效能（5 个题项）；信息质量（10 个题项）：信息情感强度（4 个题项）、信息准确性（3 个题项）、信息时效性（3 个题项）；信源可信度（7 个题项）：平台可信度（3 个题项）、提供者可信度（4 个题项）；社会影响（6 个题项）：用户共识（2 个题项）、信息热度（4 个题项）；感知有用性（4 个题项）；健康信息采纳（5 个题项）。所有测量项目采用了李克特五级量表进行评分（其中，1：非常不认同，2：不太认同，3：一般认同，4：比较认同，5：非常认同）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第三部分用于收集个人基本信息，包括性别、学业状态与所在专业。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;预调查与问卷修改&#34;&gt;预调查与问卷修改&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;预调查问卷共 15 题，包括矩阵李克特量表 11 个、基本信息 4 题。预调查在北京市大学生范围内展开，回收问卷 123 份，有效问卷 73 份，有效回收率为59.35%。通过预调查问卷数据分析，本小组改进了预调查问卷的不足，具体如下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;问卷填答者就读院校与使用行为、采纳行为之间几乎不存在关联，但问卷填答者的所学专业却和使用行为与采纳行为存在一定联系，因此在问卷中的基本信息板块，本小组删去了对“就读院校”的调查题目，进一步将“所学专业”题目细致化，使选项表述更为清晰明确，以保证在正式调查中获取更高质量的数据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据因子载荷矩阵，问卷中矩阵李克特量表代表的各维度内部存在一定题目载荷系数失常，针对性不强、能效性不高，因此属于无效题项，因此在正式问卷中将此类题目删除。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;预调查数据分析结果对于本次研究调查的问卷修改完善具有重要指导意义，本小组根据此形成了用于正式调查的问卷，共包含 11 个矩阵李克特量表和 3 个基本信息题，矩阵量表内部的题目数量有所精简，题目表述有所优化，题目之间的逻辑顺序更加一致通畅。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;正式抽样调查&#34;&gt;正式抽样调查&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;根据本研究的需求，我们设置了三个筛选标准来选择受访者：首先，受访者必须使用过小红书平台；其次，受访者必须对健康信息有一定的关注；最后，受访者必须是在校大学生。在三组独立调查中，我们首先寻找符合研究标准的受访者，然后要求他们推荐其他符合要求的人进行滚雪球抽样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据教育部于 2021 年公布的普通本科分学科门类学生在校生数数据，医学门类在校生总数为 1,508,482 人，法学、教育学、管理学和经济学四个门类的在校生总数为 5,558,072 人，两者的比例约为 1:4。我们将这一比例近似应用于北京市的大学生群体，确保两组独立研究中的样本数量与相应学科在校生数量的比例保持一致&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;正式调查从 2023 年 6 月 19 日开始，至 2023 年 6 月 25 日结束，共历时 7天。正式调查共发放问卷 300 份，回收问卷 281 份，有效问卷 174 份，问卷有效回收率为 61.92%。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;数据分析与研究结果&#34;&gt;数据分析与研究结果&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;研究变量与信效度检验&#34;&gt;研究变量与信效度检验&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;根据研究模型所涉及的 5 个构念以及研究探讨的变量，问卷构建了以下 6个量表：健康自我效能量表、信息质量量表、信源可信度量表、社会影响量表、感知有用性量表、信息采纳量表。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**信度分析：**采用克朗巴赫α信度系数进行分析，结果显示：健康自我效能量表总信度系数为 0.842，信息质量量表总信度系数为 0.814，信源可信度量表的总信度系数为 0.898，社会影响量表的总信度系数为 0.845，感知有用性量表总信度系数为 0.868，信息采纳量表总信度系数为 0.784，并且各分维度的信度系数均大于 0.7。说明此次调查中使用的六个量表内部一致性和可靠性表现良好，具有良好的信度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**效度分析：**经过计算，本文量表总体 KMO 值为 0.885，Bartlett 球形检验值为 4138.529，在概率水平 0.001 水平上达到显著，因此可以采用因子分析验证问卷的结构效度。采用凯撒正态化最大方差法旋转，最终问卷中每个问题在其公因子上有较高的负荷值（&amp;gt;0.40），即问题条目均符合要求，表明问卷具有较好的结构效度。对于 6 个量表，本文分别采用因子分析验证问卷的结构效度，根据主成分分析法判断题项面向，主要利用旋转后成分矩阵构建不同的指标&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**健康自我效能。**量表询问受访者是否同意以下陈列句：（1）我相信我可以改善自己的健康状况；（2）我相信我掌握改善健康状况的方法；（3）我正在积极努力地改善我的健康状况；（4）我已经设定了一些目标来改善我的健康状况；（5）我相信我的健康状况在我的努力下已经有了改善。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经检验，该量表 KMO 值为 0.790，Bartlett 球形检验值为 379.693，在概率水平 0.001 水平上达到显著，因此可以采用因子分析验证问卷的结构效度。主成分因素分析显示这五个题项呈现一个面向，共可解释 61.351%的变异量。因此，我们把受访者在这五个题项上的得分加总除以 5，构建“健康自我效能”指标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**信息质量。**量表询问受访者是否同意以下陈列句：（1）我认为小红书上的健康信息是真诚的；（2）我认为小红书上的健康信息是亲切的；（3）我认为小红上健康信息的发布者是热情的；（4）我认为小红书上健康信息的发布者是礼貌的；（5）小红书提供的无关健康信息较多，我要花费许多精力筛选我需要的健康信息；（6）我能在小红书上快速定位或寻找到我需要的健康信息；（7）我能在小红书上获得符合我个人需求的健康信息；（8）我认为小红书上的健康信息是及时更新的；（9）我相信小红书能够经常更新健康信息；（10）我经常在小红书获得最新发布的健康信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经检验，该量表 KMO 值为 0.785，Bartlett 球形检验值为 785.695，在概率水平 0.001 水平上达到显著，因此可以采用因子分析验证问卷的结构效度。主成分因素分析显示这十个题项呈现三个面向，共可解释 70.001%的变异量。第一个因子可以解释 41.353%的变异量，包括前四个题项，我们把受访者在这四个题项上的得分加总除以 4，构建“信息情感强度”指标。第二个因子可以解释 16.451%的变异量，包括第五至第七个题项，我们把受访者在这三个题项上的得分加总除以 3，构建“信息准确性”指标。第三个因子可以解释 12.196%的变异量，包括后三个题项，我们把受访者在这三个题项上的得分加总除以 3，构建“信息时效性”指标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**信源可信度。**量表询问受访者是否同意以下陈列句：（1）我认为小红书上的健康信息是可信的；（2）我认为发布健康信息的小红书平台是值得信任的；（3）我认为小红书上的不实信息很少；（4）我认为小红书上健康信息的发布者是专业的；（5）我认为小红书上健康信息的发布者有丰富经验；（6）我认为小红书上健康信息的发布者是知识渊博的；（7）我觉得小红书上健康信息的发布者是可靠的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经检验，该量表 KMO 值为 0.873，Bartlett 球形检验值为 721.962，在概率水平 0.001 水平上达到显著，因此可以采用因子分析验证问卷的结构效度。主成分因素分析显示这七个题项呈现一个面向，共可解释 61.351%的变异量。根据其所述对象区别，我们把受访者在前三个题项上的得分加总除以 3，构建“平台可信度”指标；把受访者在前四个题项上的得分加总除以 4，构建“提供者可信度”指标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**社会影响。**量表询问受访者是否同意以下陈列句：（1）当健康信息与其他帖子有相似观点，我更愿意采纳；（2）当健康信息与其他平台的健康信息有相似的观点，我更愿意采纳；（3）我认为点赞多的健康信息更加有用；（4）我认为评论多的健康信息更加有用；（5）我认为收藏多的健康信息更加有用；（6）我更愿意采纳粉丝量大的健康信息发布者的健康信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经检验，该量表 KMO 值为 0.770，Bartlett 球形检验值为 542.796，在概率水平 0.001 水平上达到显著，因此可以采用因子分析验证问卷的结构效度。主成分因素分析显示这六个题项呈现两个面向，共可解释 77.824%的变异量。第一个因子可以解释 56.572%的变异量，包括前两个题项，我们把受访者在这两个题项上的得分加总除以 2，构建“用户共识”指标。第二个因子可以解释 21.251%的变异量，包括后四个题项，我们把受访者在这四个题项上的得分加总除以 4，构建“信息热度”指标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**感知有用性。**量表询问受访者是否同意以下陈列句：（1）我认为小红书上的健康信息是有用的；（2）我认为小红书上的健康信息可以满足我的健康需求；（3）我认为小红书上浏览的健康信息与我的健康问题是相关的；（4）我认为小红书上的健康信息能够帮助我管理我的健康状况。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经检验，该量表 KMO 值为 0.822，Bartlett 球形检验值为 325.292，在概率水平 0.001 水平上达到显著，因此可以采用因子分析验证问卷的结构效度。主成分因素分析显示这五个题项呈现一个面向，共可解释 71.681%的变异量。因此，我们把受访者在这四个题项上的得分加总除以 4，构建“感知有用性”指标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;**健康信息采纳。**量表询问受访者是否同意以下陈列句：（1）我愿意采纳小红书上的健康信息；（2）我愿意给我认同的健康信息点赞/评论/收藏/转发；（3）我愿意将我认同的健康信息付诸实践；（4）我愿意持续使用小红书获取健康信息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;经检验，该量表 KMO 值为 0.756，Bartlett 球形检验值为 210.109，在概率水平 0.001 水平上达到显著，因此可以采用因子分析验证问卷的结构效度。主成分因素分析显示这五个题项呈现一个面向，共可解释 61.992%的变异量。因此，我们把受访者在这四个题项上的得分加总除以 4，构建“健康信息采纳”指标。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;样本的描述性统计分析&#34;&gt;样本的描述性统计分析&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;此次受调查的 174 名北京市大学生中，男性为 28 人，占有效样本总数的16.1%；女性为 146 人，占有效样本总数的 83.9%。样本的性别分布差异较大，表明女性比男性更倾向于使用 UGC 平台了解健康信息。可以看到，以小红书为代表的 UGC 平台上的健康信息在男性受众群体中还有更多传播与影响空间。受调查的大学生中医科专业为 18 人，占有效样本总数的 10.3%；社科专业为 91 人，占有效样本总数的 52.3%；其他专业为 91 人，占有效样本总数的 37.4%。样本中医科与社科的专业分布基本符合北京大学生的专业分布。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如表 13 所示，健康自我效能、信息质量、信源可信度、社会影响四个维度的均值均处于中间偏上水平，标准差都处于合理水平，并且偏度绝对值均小于 1，峰度绝对值均小于 3，因此认为样本的分布离散程度不高，可以认为样本的分布近似拟合正态分布。其中，健康自我效能、信息质量、社会影响三个维度的样本得分都分布在中等偏上的区间，可见北京大学生进行健康信息采纳时对健康自我效能、信息质量、社会影响有更高的关注度；信源可信度维度的样本整体得分集中在中段，说明北京大学生对信源可信度无明显倾向性。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;人口特征对健康信息采纳的影响分析&#34;&gt;人口特征对健康信息采纳的影响分析&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;采用独立样本 t 检验比较不同性别的健康信息采纳量表差异，结果显示（表14）不同的性别在健康自我效能、信息准确性、信息时效性、提供者可信度上表现的差异无统计学意义。而不同的性别在信息情感强度（t=2.238，P&amp;lt;0.05）、平台可信度（t=1.973，P=0.05）、用户共识（t=2.133，P&amp;lt;0.05）、信息热度（t=2.150，P&amp;lt;0.05）上表现的差异具有统计学意义。男性在信息情感强度、平台可信度、用户共识、信息热度四个方面的得分比女性更高。可认为男性在健康信息采纳上比女性更关注健康信息是否真诚、平台本身是否可信、其他用户对这一健康信息的认可程度以及这一健康信息的声势与热度等多种因素，在信息采纳过程中表现出更为谨慎、细致、全面的考量与判断。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;采用单因素分析方差分析比较不同专业的大学生的健康采纳信息量表，结果显示（表 15）不同专业在信息情感强度、信息准确性、信息时效性、平台可信度、提供者可信度、信息热度上表现的差异无统计学意义。而不同专业的大学生在健康自我效能（F=3.274，P&amp;lt;0.05）、用户共识（F=3.133，P&amp;lt;0.05）上表现的差异具有统计学意义。经过事后比较发现，其他专业的大学生在健康自我效能的得分相比医科和社科专业的大学生更高。这说明其他专业的大学生健康自我效能更为显著，控制影响其健康的环境事件的信念更强，在健康信息采纳过程中可能由于自我效能比医科大学生和社科大学生更关注健康信息。其他专业和社科专业在用户共识方面的得分相比医科专业的大学生更高。这说明在浏览以小红书为代表的 UGC 平台上的健康信息时，其他专业和社科专业的大学生更加关注其浏览量、评论数、点赞量及收藏量等综合热度，用户共识可能成为其健康信息采纳过程中的重要影响因素。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综合以上分析的结果说明，人口特征会对健康信息采纳造成影响，但并不是所有个体差异因素都会起作用。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;信息因素与信息质量信源可信度社会影响相关关系分析&#34;&gt;信息因素与信息质量、信源可信度、社会影响相关关系分析&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;如表所示，信息情感强度、信息准确性、信息时效性与感知有用性具有显著的正相关性，通过控制健康信息采纳的变量，其相关系数分别为 0.366、0.300、0.291，且均在概率水平 0.001 水平上达到显著。说明当信息情感强度、信息准确性、信息时效性越高，用户对信息的感知有用性越强。大学生用户信息感知有用性来源于信息质量，信息质量越高，其解决用户实际问题的可能性倾向于越强。当信息提供给用户的社会情感支持越强，用户会认为健康信息的生产中被投入了更多情感与心血，从而表现出真诚的特质，用户在感受到信息的“亲近性”后，容易降低信息认知过程中的谨慎，提高有用感知；当信息减少用户在错误或者无用信息之中选取及跳转的能力更强时，用户获取信息更加迅速，筛选要求降低，需求更容易满足，从而更容易产生有用感知；当信息更新及呈现最新信息的能力更显著时，用户会认为信息是与时俱进的，其内容是不断修正创新的。毕竟用户不会愿意用太过陈旧古早的健康信息去修正自己正在面对的现实问题。因此信息情感强度、信息准确性、信息时效性越高时，感知有用性越强。假设 H2a、H2b、H2c 成立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;提供者可信度、平台可信度与感知有用性呈显著的正相关性，通过控制健康信息采纳的变量，其相关系数分别为 0.231、0.357，且均在概率水平 0.001 水平上达到显著。说明当提供者可信度、平台可信度越高时，用户对信息的感知有用性越强。该结论比较符合信息认知的心理逻辑与规律。提供者可信度一般暗含提供者可能是专家，知识渊博、可靠并且值得信赖，平台可信度则是平台安全形象的建立。当平台自身可信度以及提供者可信度更高时，大学生用户倾向于认为健康信息所产生的环境是安全的，健康信息涉及的内容是真实的，从而产生更强的感知信任，更低的感知风险，信息接纳壁垒减少，健康信息更容易“为‘我’所用”。假设 H3a、H3b 成立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;用户共识、信息热度与感知有用性呈显著的正相关性，通过控制健康信息采纳的变量，其相关系数分别为 0.292、0.307，且均在概率水平 0.001 水平上达到显著。说明当用户共识更为凝聚、信息热度越高时，用户对信息的感知有用性越强。一方面，当其他帖子或其他平台有相似观点时，这种用户共识互相“印证”，能够增强信息真实性，使用户觉得更加可信；另一方面当信息的热度越高，其背后折射出的是社会认可、赞赏与好评的凝聚，引发用户从众心理，类似于消费者在线网购时对于商品销售量、消费评论、浏览量等的关注。因此用户共识、信息热度会对用户感知有用性产生正向影响。假设 H4a、H4b 成立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;信息质量、信源可信度、社会影响与感知有用性呈显著的正相关性，通过控制健康信息采纳的变量，其相关系数分别为 0.437、0.329、0.380，且均在概率水平 0.001 水平上达到显著。根据前文分析，随着信息质量、信源可信度、社会影响的提高，用户对信息的感知有用性也会提高。假设 H2、H3、H4 成立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;健康自我效能与健康信息采纳呈现出显著的正相关性，其相关性系数为0.326，且在概率水平 0.001 水平上达到显著。说明健康自我效能的提高也会提高用户健康信息采纳的积极性。当健康自我效能更强时，用户会更加关注自己的健康问题，更相信自己可以管理、调整或改善自己的健康状况并倾向于采取行动，在此作用下与用户采纳健康信息的意愿更为强烈，愿意尝试并付出行动，与前人研究结果一致。假设 H1 成立。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感知有用性与健康信息采纳呈显著的正相关性，相关系数为 0.773，且在概率水平 0.001 水平上达到显著。当用户主观感知信息有效用，则会产生心理暗示，即在这一健康信息的支撑下健康状况很大可能向好向善。因此，随着用户感知有用性的提高，其在该平台上的健康信息采纳也会越积极。假设 H5 成立。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;各维度的回归分析&#34;&gt;各维度的回归分析&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;健康自我效能与健康信息采纳的回归分析&#34;&gt;健康自我效能与健康信息采纳的回归分析&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;因为假设 H1 成立，健康自我效能与健康信息采纳存在显著的相关性，对其进行回归分析，可得表：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由表可知，回归方程的调整 R²为 0.126，方程对样本的代表程度良好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由表可知，回归方程的 F 值为 26.002，在概率水平 0.001 水平上达到显著，说明回归方程拟合效果良好，自变量与因变量之间具有显著的线性关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由表可知，回归方程系数为 0.294，在概率水平 0.001 水平上达到显著，该系数通过显著性检验。可得到回归方程：健康信息采纳=2.496+0.294*健康自我效能。健康自我效能该回归方程说明健康自我效能对健康信息采纳具有显著的正向影响。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;信息质量与感知有用性的回归分析&#34;&gt;信息质量与感知有用性的回归分析&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;在信息质量维度下，因为假设 H2a、H2b、H2c 成立，信息情感强度、信息准确性、信息时效性与感知有用性存在显著的相关性，对其进行多元回归分析，可得表：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由表可知，回归方程的调整 R²为 0.463，方程对样本的代表程度良好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由表可知，回归方程的 F 值为 50.818，在概率水平 0.001 水平上达到显著，说明回归方程拟合效果良好，自变量与因变量之间具有显著的线性关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由表可知，回归方程系数分别为 0.451、0.206、0.216，均在概率水平 0.05水平上达到显著，该回归方程的所有系数均通过显著性检验。可得到回归方程：感知有用性=0.405+0.451*信息情感强度；感知有用性=0.405+0.206*信息准确性；感知有用性=0.405+0.216*信息时效性。该回归方程说明信息情感强度、信息准确性、信息时效性对感知有用性具有显著的正向影响。其中，信息情感强度的回归方程系数为 0.451，信息准确性的回归方程系数为 0.206，信息时效性的回归方程系数为 0.216，各个自变量对感知有用性的影响程度排名为：信息情感强度&amp;gt;信息时效性&amp;gt;信息准确性。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;信源可信度与感知有用性的回归分析&#34;&gt;信源可信度与感知有用性的回归分析&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;在信源可信度维度下，因为假设 H3a、H3b 成立，提供者可信度、平台可信度与感知有用性存在显著的相关性，对其进行多元回归分析，可得表：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由表可知，回归方程的调整 R²为 0.402，方程对样本的代表程度良好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由表可知，回归方程的 F 值为 38.699，在概率水平 0.001 水平上达到显著，说明回归方程拟合效果良好，自变量与因变量之间具有显著的线性关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由表可知，平台可信度的回归方程系数为 0.430，在概率水平 0.001 水平上达到显著，该系数通过显著性检验。可得到回归方程：感知有用性=1.754+0.430*平台可信度。该回归方程说明平台可信度对感知有用性具有显著的正向影响。提供者可信度的回归方程系数为 0.129，在概率水平 0.05 水平上未达到显著，该系数未通过显著性检验，说明提供者可信度与感知有用性不存在显著的线性关系。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;社会影响与感知有用性的回归分析&#34;&gt;社会影响与感知有用性的回归分析&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;在社会影响维度下，因为假设 H4a、H4b 成立，用户共识、信息公开与感知有用性存在显著的相关性，对其进行多元回归分析，可得表：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由表可知，回归方程的调整 R²为 0.402，方程对样本的代表程度良好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由表可知，回归方程的 F 值为 59.109，在概率水平 0.001 水平上达到显著，说明回归方程拟合效果良好，自变量与因变量之间具有显著的线性关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由表可知，回归方程系数分别为 0.275、0.400，在概率水平 0.001 水平上达到显著，该系数通过显著性检验。可得到回归方程：感知有用性=1.035+0.275*用户共识；感知有用性=1.035+0.400*信息热度。该回归方程说明用户共识、信息热度对于感知有用性具有明显正向作用。其中信息热度的回归系数为 0.400，大于用户共识的回归系数 0.275，说明信息热度对感知有用性的影响程度大于用户共识。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;感知有用性与健康信息采纳的回归分析&#34;&gt;感知有用性与健康信息采纳的回归分析&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;因为假设 H5 成立，感知有用性与健康信息采纳存在显著的相关性，对其进
行回归分析，可得表：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由表可知，回归方程的调整 R²为 0.595，方程对样本的代表程度良好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由表可知，回归方程的 F 值为 254.899，在概率水平 0.001 水平上达到显著，说明回归方程拟合效果良好，自变量与因变量之间具有显著的线性关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;由表可知，回归方程系数为 0.705，在概率水平 0.001 水平上达到显著，该系数通过显著性检验。可得到回归方程：健康信息采纳=1.104+0.705*感知有用性。该回归方程说明感知有用性对健康信息采纳具有显著的正向影响。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;参考文献部分&#34;&gt;参考文献（部分）&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;[4] 范哲, 朱庆华, 赵宇翔. Web2.0 环境下 UGC 研究述评[J]. 图书情报工作, 2009,53(22): 6-63.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[5] 성명훈, 이인희. Uses and Gratifications of User-Created Contents: Expressing Self with Self-Produced Video Clips[J]. Korean Journal of Communication &amp;amp; Information, 2007,40(4): 45-79.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[6] CHOI C, HO-HYUN J. A research on &amp;ldquo;Avatar blog&amp;quot;as a suggestion for emotion based community in which UCC information is share[J]. Journal ofDigital Design, 2007,7(2): 179-188.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[7] KIM H, 김희정. A Study on UI Design guideline for efficient UCC(User Created Content) Video Service - Focused on Viewing Interface and Uploading Interface -[J]. Journal of Digital Design, 2007,7(2): 295-304.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[8] JAE L Y. Effect of Web-services&amp;rsquo; Technological Interactivity on User-generated Contents&amp;rsquo; Perceived Efficiency and Quality[J]. The Journal of the Korea Contents Association, 2012,12(9): 380-388.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[9] 池见星. 论新媒体时代传者与受者的身份趋同——用户自创内容(UGC)研究路径探析[J]. 东南学术, 2009(04): 166-168.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[10] Suri V R, Majid S, Chang Y K, Foo S.Assessing the Influence of Health Literacy on Health Information Behaviors:A Multi-Domain Skills-Based Approach[J].Patient Education&amp;amp;Counseling,2015,99(6):1038-1045.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[11] 朱庆华,杨梦晴,赵宇翔等.健康信息行为研究：溯源、范畴与展望[J].中国图书馆学报,2022,48(02):94-107.DOI:10.13530/j.cnki.jlis.2022017.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[12] Sussman S W, Siegal W S. Information influence in organizations: Anintegrated approach to knowledge adoption[J].Information System Research,2003,14(1):47-65&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[13] 邓胜利,管弦.基于问答平台的用户健康信息获取意愿影响因素研究[J].情报科学,2016,34(11):53-59.DOI:10.13833/j.cnki.is.2016.11.011.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[14] 莫秀婷,邓朝华.健康自我效能对基于社交网站采纳健康信息的影响分析[J].中国卫生统计,2015,32(05):753-757.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[15] 韩啸,黄剑锋.基于社会资本理论的城市老年人健康信息采纳研究[J].西南交通大学学报(社会科学版),2017,18(03):95-104.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[16] 李桂玲,曹锦丹,王崇梁,兰雪.信息行为干预对不良健康行为改变进程的影响研究[J].图书情报工作,2017,61(23):108-113.DOI:10.13266/j.issn.0252-3116.2017.23.013.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[17] 曹锦丹,王崇梁.健康行为改变不同阶段的信息框架效应概念模型研究[J].图书情报工作,2019,63(05):23-31.DOI:10.13266/j.issn.0252-3116.2019.05.003.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[18] 朱庆华,杨梦晴,赵宇翔等.健康信息行为研究：溯源、范畴与展望[J].中国图书馆学报,2022,48(02):94-107.DOI:10.13530/j.cnki.jlis.2022017.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[19] 彭思豪. 抖音健康类短视频用户信息行为影响因素研究[D]. 西南交通大学, 2020.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[20] 李力, 韩平, 张弘, 等. 启发-系统式线索对移动短视频用户健康信息采纳的影响研究——基于 SEM 和 QCA 的混合方法[J]. 农业图书情报学报, 2023(01):73-86.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[21] 王兴兰, 胡虹, 肖廷超. 大学生健康科普短视频采纳行为的影响因素实证研究[J]. 情报探索, 2023(02):84-89.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[22] 刘助. 在线健康社区的用户信息采纳影响因素研究[D]. 西安电子科技大学, 2021.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[23] 朱云琴, 陈渝. 双路径视角下在线健康社区用户健康信息搜寻行为影响因素研究[J]. 图书馆杂志, 2022,41(10):83-96.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[33] Sun Y L, Hwang H, Hawkins R, et al. Interplay of Negative Emotion and Health Self-Efficacy on the Use of Health Information and Its Outcomes[J]. Communication Research, 2008,35(3):358-381.DOI:&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;10.1177/0093650208315962.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[34] 胡颢琛. PGC 健康信息特点和医生博主信任机制构建——以小红书平台为例[J]. 青年记者, 2023(02):65-67&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;完整论文和附图均在附件PDF中&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>派出所的冷与暖</title>
        <link>https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/</link>
        <pubDate>Thu, 24 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/</guid>
        <description>&lt;img src="https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/t019aad1f5548ec9421.png" alt="Featured image of post 派出所的冷与暖" /&gt;&lt;h2 id=&#34;引入&#34;&gt;引入&lt;/h2&gt;


&lt;blockquote class=&#34;quote&#34;&gt;
        &lt;p&gt;3月11日，长沙市公安局联合哔哩哔哩制作的纪录片《守护解放西3》圆满完结，本片狂揽两亿播放，引发热烈讨论。在系列纪录片中，既有让人哭笑不得的“奇葩”事件，也有惊心动魄的现场抓捕，既展现了冷峻严肃的执法过程，也记录了温暖感人的基层服务。
在繁华背后，守护永不打烊，近些年来，警务题材的纪录片越来越吸引着年轻一代。今天，就让我们一起来走进这些便民护民的“哨站”，了解最真实的警情第一线。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt; 
&lt;h2 id=&#34;守护解放西&#34;&gt;守护解放西&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《守护解放西》系列是一部以湖南长沙市民警办案为核心内容的普法纪录片。这部纪录片深度展示了大都市核心商圈城市警察的日常工作，通过民警巡逻、多警种联动、疑犯审讯、要案参与等事件，展现警情复杂地带的法、理、情、事，展现有担当、有理性、有人情的人民警察形象，并通过各类案件故事普及相关安全和法律常识。参与出镜的警员特点鲜明，在工作上各有擅长领域，在性格上各有可爱之处，这也是解放西的一大看点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;得益于湖南台综艺制作的丰富经验，也由于解放西涉及的案件比较日常化、生活化，《守护解放西》给严谨认真的执法过程融入了一定的娱乐元素，确保普法节目的严肃性的同时，兼顾了观众喜闻乐见的趣味性。在酒馆商区，酒后滋事的民事警情极其丰富，成为贯穿三集的重要线索之一。酒精催化之下发生的事情，有时危害公共安全，有时导致误会频出，有时显得荒唐可笑，有时甚至造成悲剧。节目制作时，在小事上表现生动，在大事上保持严谨，给观众提供了舒适的观片体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;《守护解放西》有梗有趣有笑点，讲述发生在长沙解放西地带的种种人间烟火的故事，展现新时代基层民警的精神风貌、特色个性以及忘我精神。在严肃普法的过程中也给人心情上的放松，绝对是下饭必备。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;大城无小事&#34;&gt;大城无小事&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《大城无小事》是东方卫视的警务纪录片。不同于《守护解放西》，节目将视线从基层派出所事务转向了打击犯罪的行动，集中聚焦申城的刑事、经济类案件，蹲点驻守上海市各刑侦、经侦队伍，深入刑事科学、反侵财、反诈、便衣、重案、缉毒等侦查队伍，全程跟拍破案过程。观众可以通过镜头随民警奔赴抓捕嫌犯的第一现场，深临其境感受紧张氛围，还原惊险抓捕时刻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刑事、经济类犯罪相较民事案件更加地严肃、硬核，节选案件既包括贩毒、逃税等老生常谈的恶行事件，也包括了网络电信诈骗等新型犯罪方式。节目聚焦于更多新型犯罪方式，警示着心怀不轨之人“法网恢恢，疏而不漏”，更体现着侦查队伍动态监测、时刻守护的职业态度。引人深思的是，相当部分的实施网络诈骗的嫌疑人是对网络技术更加擅长的年轻人，而他们往往对相关法律疏于认识，遭到逮捕时才惊觉触犯了法律，更加体现出经济普法的重要性。同时，容易收到网络诈骗的受害者又是中老年人群，让中老年人群融入线上支付占主流的大环境，也成为社会发展亟需解决的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果喜欢硬核的刑侦、经侦过程，窥探大案背后的破解之法，或者希望体验一线抓捕的紧张刺激，这部《大城无小事》也许会适合你。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;法医密档&#34;&gt;法医密档&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;《法医密档》是中央电视台出品的警务记录片。节目以一个个经典案例为载体，从法医的视角讲述案件侦破的过程，将刑事科学技术与刑侦紧密结合。虽然是从法医的视角讲述案件，但是节目从鉴定到抓捕各个过程全面展现、节奏紧凑，线索、动机环环相扣，颇具推理感，紧张而精彩。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;节目着重介绍法医的刑事调查技术，十分硬核。例如死亡时间的概念，《法医密档》中就会对死亡时间做详细的介绍：法医是通过什么方式，能够精准的推算出死者的死亡时间，进而为刑侦人员提供可靠的破案依据。除了“死亡时间”之外，还有如何确定“死者身份”、如何通过一滴干枯的血迹寻找凶手等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;手术刀下传达着被害者的遗言，显微镜上揭露了犯罪者的恶行，《法医密档》将会带你在案件的蛛丝马迹里抽丝剥茧，找出一切未知的真相。在破解案件的同时，也在传递法医“为死者代言，为生者谋权”的职业精神。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;察一态社会，守一方安宁。基层民警、刑侦民警、经侦民警，共同守望着城市的一方安宁，如拼图般还原出事件真相，在扑朔迷离中刺破壁垒，去锁定邪恶的源头。或许你很少会遇见他们，更多的时候，他们隐入都市的喧闹，隐入市井烟火的日常。警情险急时，他们是站在风口浪尖的逆行者，雨过天晴，他们是这座城市上空最耀眼的光芒。光华隐于平凡，淡彩亦显本色。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;图片&#34;&gt;图片&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure 
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		style=&#34;
			flex-grow: 56; 
			flex-basis: 135px&#34;
	&gt;
	&lt;a href=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/559_35a8ddfcf2226bebfd9c3794ec6722036b01a2cf.jpg&#34; data-size=&#34;506x899&#34;&gt;
		&lt;img src=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/559_35a8ddfcf2226bebfd9c3794ec6722036b01a2cf.jpg&#34;
			width=&#34;506&#34;
			height=&#34;899&#34;
			srcset=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/559_35a8ddfcf2226bebfd9c3794ec6722036b01a2cf_hu1edef96915c4454cf25ed6a134d90027_92184_480x0_resize_q75_box.jpg 480w, https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/559_35a8ddfcf2226bebfd9c3794ec6722036b01a2cf_hu1edef96915c4454cf25ed6a134d90027_92184_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w&#34;
			loading=&#34;lazy&#34;
			alt=&#34;&amp;ldquo;Guarding Liberation West&amp;rdquo;&#34;&gt;
	&lt;/a&gt;
	
	&lt;figcaption&gt;“Guarding Liberation West”&lt;/figcaption&gt;
	
&lt;/figure&gt;  &lt;figure 
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		style=&#34;
			flex-grow: 150; 
			flex-basis: 360px&#34;
	&gt;
	&lt;a href=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/R-C1.jpg&#34; data-size=&#34;473x315&#34;&gt;
		&lt;img src=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/R-C1.jpg&#34;
			width=&#34;473&#34;
			height=&#34;315&#34;
			srcset=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/R-C1_hud089b566227ec27a035d4878757caeb3_17632_480x0_resize_q75_box.jpg 480w, https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/R-C1_hud089b566227ec27a035d4878757caeb3_17632_1024x0_resize_q75_box.jpg 1024w&#34;
			loading=&#34;lazy&#34;
			alt=&#34;&amp;ldquo;Forensic Files&amp;rdquo;&#34;&gt;
	&lt;/a&gt;
	
	&lt;figcaption&gt;“Forensic Files”&lt;/figcaption&gt;
	
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure 
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		style=&#34;
			flex-grow: 177; 
			flex-basis: 426px&#34;
	&gt;
	&lt;a href=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/v2-d7b3154260d6943d1e7956a940f75d02_r.png&#34; data-size=&#34;1080x608&#34;&gt;
		&lt;img src=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/v2-d7b3154260d6943d1e7956a940f75d02_r.png&#34;
			width=&#34;1080&#34;
			height=&#34;608&#34;
			srcset=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/v2-d7b3154260d6943d1e7956a940f75d02_r_hubb8c69a86201150b27040cd8f676b20c_998714_480x0_resize_box_3.png 480w, https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/v2-d7b3154260d6943d1e7956a940f75d02_r_hubb8c69a86201150b27040cd8f676b20c_998714_1024x0_resize_box_3.png 1024w&#34;
			loading=&#34;lazy&#34;
			alt=&#34;&amp;ldquo;Guarding Liberation West&amp;rdquo;&#34;&gt;
	&lt;/a&gt;
	
	&lt;figcaption&gt;“Guarding Liberation West”&lt;/figcaption&gt;
	
&lt;/figure&gt;  &lt;figure 
	
		class=&#34;gallery-image&#34; 
		style=&#34;
			flex-grow: 75; 
			flex-basis: 180px&#34;
	&gt;
	&lt;a href=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/270x360.webp&#34; data-size=&#34;270x360&#34;&gt;
		&lt;img src=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/270x360.webp&#34;
			width=&#34;270&#34;
			height=&#34;360&#34;
			srcset=&#34;https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/270x360_hu6717c43aacdf7d960f3af147149885f2_15268_480x0_resize_q75_h2_box_2.webp 480w, https://wish2333.github.io/zh/2022/the-cold-and-warmth-of-the-police-station/270x360_hu6717c43aacdf7d960f3af147149885f2_15268_1024x0_resize_q75_h2_box_2.webp 1024w&#34;
			loading=&#34;lazy&#34;
			alt=&#34;&amp;ldquo;Big City, No Small Matters&amp;rdquo;&#34;&gt;
	&lt;/a&gt;
	
	&lt;figcaption&gt;“Big City, No Small Matters”&lt;/figcaption&gt;
	
&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>广播剧剧本创作：海鸥毋鸣游子情，红叶似燃仁义心</title>
        <link>https://wish2333.github.io/zh/2021/radio-drama-script-base-kazuha/</link>
        <pubDate>Sun, 24 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wish2333.github.io/zh/2021/radio-drama-script-base-kazuha/</guid>
        <description>&lt;img src="https://wish2333.github.io/zh/2021/radio-drama-script-base-kazuha/20211005131520_f1baf.jpeg" alt="Featured image of post 广播剧剧本创作：海鸥毋鸣游子情，红叶似燃仁义心" /&gt;&lt;p&gt;#《海鸥毋鸣游子情，红叶似燃仁义心》&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;设定&#34;&gt;设定&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;免责：此属二创，版权归MiHoYo所有&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;    一切情节纯属虚构，与任何历史、人物、国家无关
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;简介：在世界局势极度不安定的特殊时期，将军突然发起剑狩令，对佩刀进行收缴，各路武士和民间组织对此不满，聚成反抗军。明明应是为了稳定而施行的决策却引发了社会的巨大动荡。在乱世中，万叶的友人孤身进谏，万叶晚一步赶到御前，只看到友人倒下的身影，只好夺走友人的配刀，亡命天涯。继承友人遗志的万叶在追杀中被海盗所救，促使了海盗和反抗军的合作，高举叛旗，最终在御前用仁义之心让将军明白了剑狩令的不合理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人物设定：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：流浪武士，出于落魄的武士世家。举止有礼，温和浪漫，喜爱吟诗，也不乏浪人的洒脱不羁，心中亦心怀悲悯苍生苦楚之仁。不乐天，不厌世，沉静饱满，热爱自然。流浪之中，他以天地为屋宇，以万灵为诗友。听觉敏锐，武艺高强，尤喜枫叶。【声音特质：少年音，喉腔共鸣为主，稍带胸腔共鸣，发声部位在硬腭】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;友人：流浪武士。性格豪放洒脱，坚定勇武，心怀牺牲自己拯救众生之义。武艺高超，相信自己是那个能够站在御前向将军进谏的人。【声音特质：成年，音线比万叶低沉，发声位置偏后】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军：执政者。被世人尊称为武神，在经历的数次战争中，亲朋一一逝去，为此性情大变，追求不变不移的”永恒”，颁布了剑狩令，以求国内安定。心中对于执政者的责任过于看重，渐与民众脱节。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：海盗首领，性格豪放大气，海盗作风，似乎特别欣赏万叶的吟诗天赋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;军师：反抗军首领，主张民间佩刀，相信民间的力量可以让将军回心转意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【各声音指导参见游戏原声】&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;大纲&#34;&gt;大纲：&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;第一幕  友人和万叶的相识&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第二幕  船上的对话&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第三幕  剑狩令颁布初期，友人进谏与离去&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第四幕  万叶逃亡的经历&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第五幕  海盗与反抗军&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;第六幕  万叶的谏言&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;终幕  万叶祭友&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;简介&#34;&gt;简介：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;在世界局势极度不安定的特殊时期，将军突然发起剑狩令，对佩刀进行收缴，各路武士和民间组织对此不满，聚成反抗军。明明应是为了稳定而施行的决策却引发了社会的巨大动荡。在乱世中，万叶的友人孤身进谏，万叶晚一步赶到御前，只看到友人倒下的身影，只好夺走友人的配刀，亡命天涯。继承友人遗志的万叶在追杀中被海盗所救，促使了海盗和反抗军的合作，高举叛旗，最终在御前用仁义之心让将军明白了剑狩令的不合理。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;人物介绍&#34;&gt;人物介绍：&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;万叶：流浪武士，出身落魄的武士世家。举止有礼，温和浪漫，喜爱吟诗，也不乏浪人的洒脱不羁，心中亦心怀悲悯苍生苦楚之仁。沉静饱满，热爱自然。听觉敏锐，武艺高强，尤喜枫叶。其一直追寻着武士之道，却迷失在贵族世家的法规中，终于在友人的身上寻到仁义之道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;友人：流浪武士。性格豪放洒脱，坚定勇武，心怀牺牲自己拯救众生之义。武艺高超，相信自己是那个能够站在御前向将军进谏的人，毅然孤身前往，最终倒在了御前决斗中，但其勇气和仁义之心让将军的想法出现了一丝动摇。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军：执政者。被世人尊称为武神，在经历的数次国内外战争中，亲朋一一逝去，为此性情大变，渐渐与民众脱节，追求不变不移的”永恒”，颁布了剑狩令，以求国内安定。最终在万叶及其友人的影响下认识到剑狩令的不合理。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：死兆星号的舰长，海盗首领，性格豪放大气，似乎特别欣赏万叶的吟诗天赋。享受战斗的快感，因此也一直做着雇佣兵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;军师：反抗军首领，主张民间佩刀，相信民间的力量能够让将军回心转意。雇佣死兆星号，帮助万叶走到御前向将军提出决斗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其他出场角色：路人、武士、士兵等&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;符号说明：（）为对cv的说明，{ }为角色动态cv须注意配上声音或气息，后期须制作适合的音效，【】为绝对音效。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;音效说明：人物穿的鞋为木屐&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;正文&#34;&gt;正文&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;第一幕-振袖秋风问红叶&#34;&gt;《第一幕 振袖秋风问红叶》&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;出场人物：万叶、友人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;场景：野外的一片树林&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【环境声】{万叶跪着吹叶，吹奏完后吟诗}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：深山踏红叶，耳畔问鹿鸣。【短暂风声】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{万叶坐起来振袖，带衣袖浮动和托起刀的声音}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：来者何人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{友人从万叶后方出场}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;友人：别那么紧张嘛，小兄弟。（停顿1s）你的衣服乍看着破烂，实则设计却无比精良。如果没猜错的话，你衣服上面的枫叶花纹是家纹吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：那又如何。你是来打劫的，还是来决斗的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;友人：哈哈哈，也许只是来比一下刀罢了。{双方亮刀，冲向对方}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【踏地的声音】【刀锋相撞】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶、友人：（双方对刀，发出吃力的声音）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：嘿{万叶将刀挥开}【刀锋向错】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;友人：好刀法！（笑）你刚才是如何发现我的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：我能听见风的声音，方才的风异常地躁动起来，看来你是个沉不住气的人。不过，我也能听出你并没有恶意。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;友人：哈哈哈，明明看出了我没有恶意，出刀却这么的狠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：比刀自然是要竭尽全力的比拼，不然怎么对得起躁动起来的风。只是，我相信命运的邂逅，总有其意义。我的名字是万叶，你呢？{渐出}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【回忆结束】&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第二幕-远航海风伤枫叶&#34;&gt;《第二幕 远航海风伤枫叶》&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;出场人物：万叶、姐头、友人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;场景：船上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【海风渐进】{万叶从梦中醒来，有点头痛}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（给气息2s）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：哎（叹气）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{姐头走上前搭话，木地板}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：万叶，马上就要启航了，还在这发什么呆呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：想起了一些往事罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：说起往事，我还真是把你这个完全不知根知底的危险给带到船上了呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：（轻笑）大姐头说笑了，先前不也是没有时间向你交代嘛（停顿1s）我的往事&amp;hellip;&amp;hellip;最令人铭记的便是作为流浪武士的日子，漂泊无依、居无定所，但是也有益处。长时间停驻某处，会让我和自然产生隔阂，流浪也许就是最适合我的生活方式吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：流浪、漂泊，有点像我们在船上的生活，随着海浪航行，永远不长时间停泊在某个港口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：但我的生活也许更像风中飘零的枫叶，不依托于某物，没有重担，没有牵挂，交识世间万物，呼吸天地四方，这是我所喜欢的状态。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：为何是枫叶？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：我很喜欢枫叶，可惜枫叶红时，总多离别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：但是红叶似火，热情而灿烂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：嗯，的确是如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：我还有一个疑问，你这个流浪汉是怎么被你们的将军大人通缉的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：{万叶托起刀}这就该从这把刀的主人开始讲起了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三幕-回忆&#34;&gt;《第三幕 回忆》&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;出场人物：万叶、路人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶独白：他曾是我的挚友。那一天他向我问起&amp;hellip;&amp;hellip;.{独白结束，声音渐出}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【自然声，鸟叫声等】{万叶和友人练刀，结束后稍稍喘气}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;友人：万叶，你可曾听说过无想的一刀。【猫叫】{万叶撸猫}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：那是自然，那一刀只有“神罚”时才可得见，那一刀是将军大人武艺的极致，是最强的象征。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;友人：可是，那一刀未必无法企及。总有地上的生灵，敢于直面雷霆的威光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：但无论如何，目前以我的刀术的确无法与将军大人相比。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;友人： 哈哈，将其作为一个目标总还是不错的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：（轻笑）嗯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;友人：我将毕生追求武艺的极致，面对那“无想的一刀”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：但我一直想不明白，我们游行四方，磨砺刀法，最终是为了什么？武士的刀意味着什么？流浪之前，我在遗留的家法中就已寻不到刀法剑道之意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;友人：万叶，要是有一天，我们的土地被灾祸侵蚀，人民也不再被神明注视，你会选择，怎么做？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：我想，我应该会选择隐姓埋名的日子吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;友人：哼，你不会的。{拍了拍万叶的肩膀}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：嗯？【猫叫】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{友人离去}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶独白：后来，剑狩令不期而至，民众的愿望，逐渐沦为砌筑“永恒”的砖瓦。{独白结束}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【小雨】{万叶走在街上}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;路人甲：（小声议论）听说了吗，剑狩令&amp;hellip;&amp;hellip;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;路人乙：嗯，这几天经常有士兵在街上巡逻，偶尔还能听见隐约的刀声呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;路人甲：据说一些武士组成了反抗军，要求取消剑狩令。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;路人乙：其实剑狩令在这时候颁布&amp;hellip;&amp;hellip;.（收声）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;武士甲：（小声商讨）现在这种情况，怎么办啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;武士乙：要不我们还是乖乖把刀上交了吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;武士甲：（愤怒稍压不住声音）怎么可能，刀可是&amp;hellip;&amp;hellip;{声音渐出}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶os：无奈躲避，刀光剑影，颠沛流离，如今的土地，武士的愿望被无情夺去，扰人的战乱可以被一直允许，无论是武士的执拗，还是政策的奇袭，我都难以理解。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{在万叶os的同时，路人丙丁谈到了友人}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;路人丙：今天巡逻的士兵异常的很少呢。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;路人丁：据说今天有个流浪武士发起了御前决斗，大部分的士兵都去保持秩序了。{万叶定住，发出一声沉重的呼吸}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;路人丙：这位武士还真是勇敢，御前决斗的确是向追求永恒的将军索求改变的唯一方式，但是一旦失败，可就是死路一条了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;路人丁：敢于挑战“武神”的威严，的确是条好汉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶os：难道他&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{万叶回身跑向御所}【雨声脚步声渐出】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【雨声雷电声】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{万叶跑上台阶，带喘息}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【在万叶登上御前的一瞬间，一道雷霆劈下，友人倒下】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：（震惊的吸了一口气）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{万叶上前抱住了倒下的友人}【抱住的音效过后接刀落地声】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：（咬牙）{万叶拿起友人的刀，逃走，给一个起身的声音就行}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶独白：“御前决斗”庄重而又残酷，败者将面临神罚，而胜者可赢取转机，或许他在想，他是最适合站出来的人。面对那“无想的一刀”，本就是他毕生所愿。当我赶到时，决斗已然结束，只听到到“神罚”之后他的刀落地的声响，那就是他想要见证的光芒吧。在最后一刻，他的脸上是怎样的神情。来不及猜想，我上前夺走的他的佩刀，随后逃离。我只知道，绝不能让他炽烈的愿望，被铸进冰冷的铜像中。{独白结束}&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第三幕-回忆之后&#34;&gt;《第三幕 回忆之后》&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;出场人物：万叶、姐头&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;场景：船上&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：你的友人很是让我敬佩。而你们持有不同的信念与理想，却能交谈甚欢，也确实如你所说，算是命运的邂逅了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：我一向不清楚武士在执拗的追求什么，但当我拿起友人的佩刀的那一刻，才明白了他的追求与信念，才了解到开始刀剑于武士的意义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：你觉得这份信念必须让将军见证到，所以才让我接受反抗军的雇佣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：大姐头还真是敏锐，但你虽然知道了我的私心，也不会再拒绝这份雇佣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：这么炽烈的愿望，能否让那位将军大人的”永恒“有所动摇，我也是十分的好奇啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：我曾许多次扪心自问，我对将军大人的不满，是否来源于那次御前决斗，是否来源于她对友人落下的一刀，但我觉得不是的，我只愿仁义者被仁义以待。无想的一刀真的无法企及吗。也许有一天，我们能够直面那种威压，这也正是我想要回去的原因。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;上期结幕&#34;&gt;《上期结幕》&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;出场人物：将军&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;场景：寂静的御所&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军：于此浮世中，不独入寝可成梦，世事皆虚空。浮世如幻，唯有永恒，才能护佑众生，而愿望应当是最不稳定的因素。只是，他那时奋不顾身的模样，也与那时候的你一样呢，姐姐。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上期终&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;下期开头&#34;&gt;《下期开头》&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;出场人物：将军、部下&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;场景：寂静的御所&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军：战况如何。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;部下：还在对峙，目前没有机会能够将反抗军一举歼灭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军：（思索）嗯。平日里各自为营的武士竟然能够结成联盟，明明是理念不同的一群人，如何能够团结在一起，并且有着和军队相匹敌的力量。这样的力量，我不得不去正视。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;部下：将军大人有何指示。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军：我明日启程，剿灭反抗军。你先退下吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;部下：是。{部下退下}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军独白：武士带来的变化绝不是永恒所应容忍的，但是这一次的变化，却没有让我感到不安。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第四幕&#34;&gt;《第四幕》&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;出场人物：万叶、 姐头、追兵&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【海风】【船帆翻动的声音】【涛声】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：涛声与竹林间细叶的沙沙声响，其实颇有几分相似。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：呵，万叶，我冒着风险答应将你收留在船队，可不是为了听这些文辞的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：我知道，只是这大战之前的月光，你我都不该辜负。（轻叹）要是有一盏酒就更好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：你说，大战？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：嗯。这风中的味道，与那晚一样，意味着警示。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{回忆中的场景}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{万叶跑步}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;追兵：站住&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{万叶停住}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：（无奈叹气），离接洽的港口还有一步之遥，还是没能避过你们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;追兵：剑狩令，把手里的刀剑交出来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：如果你们能把我当作例外的话，或许能轻松些。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{万叶转脚}{安静1s}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;追兵：（惊诧）枫叶？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{万叶出刀}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;追兵：（惨叫）啊！{此处两个声音，以显人多}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{回忆结束}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：把帆都收起来吧，大姐头，开始迎接暴风雨了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【大船行驶的声音】&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第五幕&#34;&gt;《第五幕》&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;出场人物：万叶、 姐头、军师、贼人&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【雷声】【大船抛锚】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：万叶，既然这件事是你牵头的，和反抗军接洽的事情就交给你了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：嗯。大姐头，你先在码头逛逛，等我消息。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{万叶离去}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{姐头闲逛}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：嗯？这个公告栏上居然写了一首诗，“此身恰如秋叶，漂流远山海”，呵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{姐头在公告板上写}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：我们回来了！小子，再来首诗！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;路人：喂，这是公告板，不是留言板。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：哈哈哈。【声音渐出】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{万叶坐在河边等待军师}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：天高散孤云，落日澄空故乡影。嗯，【拂袖】最后一句。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{暗箭袭来}{万叶躲过，箭射入水中}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：真是的，本就诗才不加，又被这样打扰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{万叶上前，剑光如影，利落解决}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：噢，想到了，最后一句，飘摇游子心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{军师鼓掌}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;军师：万叶，你还依旧是那么敏锐，不愧是能从将军大人手中逃出的人，看来我们反抗军将获一员大将。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：军师大人，你也知道我此次前来，所为何事，反抗军获得的可不止一员大将。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;军师：你们的条件是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：姐头的目的很简单，钱，以及看热闹。而我，只希望能够向将军大人谏言，讲述我等武士之道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;军师：那次御前决斗&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：我对将军大人并无意见，胜者赢来转机，败者面临神罚，这是规定。但是，我们的声音，应当让将军大人听见。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;军师：你我所见不期而同，我们无意挑起内战，面对外国的威胁，团结应当是最该践行的。只是，将军大人的决定，让大多数的武士都无法认同。我们集结成军，也非企图反叛，而是一种规范，减少混乱。如今将军不再接受御前决斗，我们唯有&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：我明白军师大人的意思，您希望能突破御所重兵，直接进谏将军。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;军师：没错，目前我们武士的力量和军队几乎势均力敌，需要一股将军大人未曾设想的力量来影响战局。而且据可靠情报，将军大人将在近期亲临战场，我们可以利用这个机会，让将军大人看到我们的决心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：决心吗&amp;hellip;&amp;hellip;我想，若单单是决心，将军大人未必愿意听取。我们武士，持刀的初心是什么&amp;hellip;&amp;hellip;{声音渐出}&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;第六幕&#34;&gt;《第六幕》&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;出场人物：万叶、 将军、姐头、军师、武士、士兵&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;场景：战场&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【渲染战场】【雷雨声】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{武士节节败退}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;士兵甲：将军大人果然不凡，一亲临战场，就如神明一般，带领我们打得反抗军节节败退。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;士兵乙：不错，这番动乱，终于要平定了！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军：上！给反抗最后一击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{士兵冲刺}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;军师：久等了，我的伏兵们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{海盗加入战场}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：还真沉得住气啊，军师大人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{万叶、姐头冲锋}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：希望你们付得起雇佣兵的价格。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{万叶和姐头将要冲到将军面前}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;士兵甲：不好，快去保护将军大人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;士兵乙：我们现在没法脱身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;姐头：将军大人，让我看看你的极致武艺吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军：哼，企图打破永恒的人们，让我看看你们的决心吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{将军拔刀，向前挥出}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{姐头败退}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{将军再挥一刀}【打雷】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;（回忆）友人：总有地上的生灵，敢于直面雷霆的威光。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{万叶上前}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：大姐头！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{挡住了将军的一刀}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：（发出吃力的声音）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶os：在最后一刻，他的脸上回事怎样的神情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：（力气一增）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{万叶挥开了将军的刀}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军：（震惊吸气）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军os：又是这样的神情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{将军一挥刀将万叶击退}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{万叶支撑着起身}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：（疼痛）嘶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{士兵围过来}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;士兵：将军大人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军：你们先让开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{士兵退开，将军走到万叶旁边}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军：我还记得你。那天，一个武士发起了御前决斗，是我降下了惩罚，而你，将他的刀夺走。我将你列为重点追捕对象，但是还是让你逃走了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：未曾想过冒犯将军大人，只是有所苦衷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军：你的友人，已经倒在我的刀下。而你，既然已经亲眼见证了反抗的下场，又为何执意要继续这条路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：将军大人，并不只是我如此执意，也许我们大部分人只是想守护自己的刀，守护我们的愿望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军：愿望？自古传承的武士精神，是否早已遗失，空剩下刀法剑法的空壳。于此乱世之中，武士持刀，岂不更添混乱。你也是世家武士，也应明白，武士之道在你的家法中是否还保留着几分神韵？何况是流浪的武士们，他们又如何明白武士应当持有的道义？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：将军大人说得有一定的道理，武士的道义于我的家法中的确已几乎寻不到踪迹。在流浪的过程中，在与各路武士的比试中，也确实寻不到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军：既然如此&amp;hellip;&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：但我的挚友，虽势单力薄仍为武士寻求转机，虽明知艰苦仍只身进谏。而武士们，虽心有不甘却尽力避战，虽理念不同却团结合力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军：这就是你的看法吗。那你觉得，武士希望持刀所追求的愿望是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：我想，是一份对武士之道义的坚持与发扬吧。每一门武士家都有其传承的门法，因此才有着如此庞大复杂的武士群体，每一门武艺需要各自的传承，而其中刀法剑术是绝不能抛弃的，这也正是武士们对剑狩令体现出反抗态度的原因吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军：即便如此，武士派别零散，各自所持之剑道刀法各不相同，是极其不稳定的因素，与我所追求的永恒相违背。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：但我以为，武士的力量主要用好，亦可守护永恒。先前，我的挚友问我，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶、友人：要是有一天，我们的土地被灾祸侵蚀，人民也不再被神明注视，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;友人：你会选择，怎么做？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：当我们的土地被灾祸侵蚀，武士会毫不犹豫地拿起内心的坚守的道义。仁义礼诚克名忠勇七道，武士追求仁义，因此即使反抗，也绝不影响百姓；武士追求礼诚，因此即使反抗，也要堂堂正正的建立联盟；武士追求忠勇，因此即使反抗，也绝无夺权篡位的想法。武士不厌世，不乱世，我们拿的不是杀人刀，而是活人剑，终武士之魂，守武士之道。武士的精神并非遗失，只是在和平年代的长久传承中渐渐隐藏起来，一旦这份精神被激发起来，将成为一股无与伦比的力量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军os：在这个冲突中，难道只有我在加剧冲突吗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：将军大人，您为何会追求永恒。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军：（深吸一口气）我的姐姐曾向臣民许诺永恒，任时光流转，不变不移。但是，许诺永恒的她，也并没能做到永恒，在上一次反侵略战争中，她牺牲了，但也换来了直至今日的和平。我接替为执政者，当继承她的诺言，此身为最尊贵殊胜之身，当许臣民一梦，其名永恒。（停顿）不知你每每握刀之时，是否能够感受到无奈的苦痛，刀剑的威力即使强劲到粉碎无数敌人、斩破无数困境，但总有些事情不能用刀剑劈开，甚至是用刀剑护佑臣民的她，也如须臾一梦，骤然消去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：怎么能没有痛呢。但梦是须臾的，却有最灿烂的色彩，人非长生的，却有无尽的潜力。灾祸无处不在，牺牲随时发生，但牺牲的人们，却在实现我们的愿望，用自己的燃烧照亮整片天空，而还在愿望的人们，总会继续前行，守护我们的土地。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军：也许确实这样吧，冲突的确不应该在继续了。（叹气）。政策的改变我还需要仔细斟酌，你们将武士联盟暂且维持好吧。（高声）撤军。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{将军走}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;将军os：即便身消梦陨，但她化作了我们心中的神樱，这也许也是永恒。【雨声渐出】&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;终幕&#34;&gt;《终幕》&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;出场人物：万叶&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【风声】【蝉鸣】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{万叶走}{立剑冢}{拍一下手掌}&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：接引春雷焚身骨 化灰以养万类荣。再见了，我的挚友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;【猫叫】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：（愉悦）哈哈&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;{万叶抱起猫}【猫叫】&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;万叶：飘摇风雨中，带刀归来赤脚行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;标签 古代 架空&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>Markdown Syntax Guide</title>
        <link>https://wish2333.github.io/zh/1988/markdown-syntax-guide/</link>
        <pubDate>Fri, 11 Mar 1988 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wish2333.github.io/zh/1988/markdown-syntax-guide/</guid>
        <description>&lt;img src="https://wish2333.github.io/zh/1988/markdown-syntax-guide/pawel-czerwinski-8uZPynIu-rQ-unsplash.jpg" alt="Featured image of post Markdown Syntax Guide" /&gt;&lt;p&gt;This article offers a sample of basic Markdown syntax that can be used in Hugo content files, also it shows whether basic HTML elements are decorated with CSS in a Hugo theme.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;headings&#34;&gt;Headings&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The following HTML &lt;code&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/code&gt;—&lt;code&gt;&amp;lt;h6&amp;gt;&lt;/code&gt; elements represent six levels of section headings. &lt;code&gt;&amp;lt;h1&amp;gt;&lt;/code&gt; is the highest section level while &lt;code&gt;&amp;lt;h6&amp;gt;&lt;/code&gt; is the lowest.&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;h1&#34;&gt;H1&lt;/h1&gt;
&lt;h2 id=&#34;h2&#34;&gt;H2&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;h3&#34;&gt;H3&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;h4&#34;&gt;H4&lt;/h4&gt;
&lt;h5 id=&#34;h5&#34;&gt;H5&lt;/h5&gt;
&lt;h6 id=&#34;h6&#34;&gt;H6&lt;/h6&gt;
&lt;h2 id=&#34;paragraph&#34;&gt;Paragraph&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Xerum, quo qui aut unt expliquam qui dolut labo. Aque venitatiusda cum, voluptionse latur sitiae dolessi aut parist aut dollo enim qui voluptate ma dolestendit peritin re plis aut quas inctum laceat est volestemque commosa as cus endigna tectur, offic to cor sequas etum rerum idem sintibus eiur? Quianimin porecus evelectur, cum que nis nust voloribus ratem aut omnimi, sitatur? Quiatem. Nam, omnis sum am facea corem alique molestrunt et eos evelece arcillit ut aut eos eos nus, sin conecerem erum fuga. Ri oditatquam, ad quibus unda veliamenimin cusam et facea ipsamus es exerum sitate dolores editium rerore eost, temped molorro ratiae volorro te reribus dolorer sperchicium faceata tiustia prat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Itatur? Quiatae cullecum rem ent aut odis in re eossequodi nonsequ idebis ne sapicia is sinveli squiatum, core et que aut hariosam ex eat.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;blockquotes&#34;&gt;Blockquotes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;The blockquote element represents content that is quoted from another source, optionally with a citation which must be within a &lt;code&gt;footer&lt;/code&gt; or &lt;code&gt;cite&lt;/code&gt; element, and optionally with in-line changes such as annotations and abbreviations.&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;blockquote-without-attribution&#34;&gt;Blockquote without attribution&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tiam, ad mint andaepu dandae nostion secatur sequo quae.
&lt;strong&gt;Note&lt;/strong&gt; that you can use &lt;em&gt;Markdown syntax&lt;/em&gt; within a blockquote.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h4 id=&#34;blockquote-with-attribution&#34;&gt;Blockquote with attribution&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Don&amp;rsquo;t communicate by sharing memory, share memory by communicating.&lt;br&gt;
— &lt;cite&gt;Rob Pike&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&#34;tables&#34;&gt;Tables&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tables aren&amp;rsquo;t part of the core Markdown spec, but Hugo supports supports them out-of-the-box.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Name&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Age&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Bob&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;27&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Alice&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;23&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h4 id=&#34;inline-markdown-within-tables&#34;&gt;Inline Markdown within tables&lt;/h4&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Italics&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Bold&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Code&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;&lt;em&gt;italics&lt;/em&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;bold&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;code&gt;code&lt;/code&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;A&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;B&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;C&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;D&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;E&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;F&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Phasellus ultricies, sapien non euismod aliquam, dui ligula tincidunt odio, at accumsan nulla sapien eget ex.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Proin eleifend dictum ipsum, non euismod ipsum pulvinar et. Vivamus sollicitudin, quam in pulvinar aliquam, metus elit pretium purus&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Proin sit amet velit nec enim imperdiet vehicula.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Ut bibendum vestibulum quam, eu egestas turpis gravida nec&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Sed scelerisque nec turpis vel viverra. Vivamus vitae pretium sapien&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;h2 id=&#34;code-blocks&#34;&gt;Code Blocks&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&#34;code-block-with-backticks&#34;&gt;Code block with backticks&lt;/h4&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34;&gt;&amp;lt;!doctype html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&amp;quot;en&amp;quot;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
  &amp;lt;meta charset=&amp;quot;utf-8&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;title&amp;gt;Example HTML5 Document&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
  &amp;lt;p&amp;gt;Test&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h4 id=&#34;code-block-indented-with-four-spaces&#34;&gt;Code block indented with four spaces&lt;/h4&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;&amp;lt;!doctype html&amp;gt;
&amp;lt;html lang=&amp;quot;en&amp;quot;&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
  &amp;lt;meta charset=&amp;quot;utf-8&amp;quot;&amp;gt;
  &amp;lt;title&amp;gt;Example HTML5 Document&amp;lt;/title&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
  &amp;lt;p&amp;gt;Test&amp;lt;/p&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h4 id=&#34;code-block-with-hugos-internal-highlight-shortcode&#34;&gt;Code block with Hugo&amp;rsquo;s internal highlight shortcode&lt;/h4&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 1
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 2
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 3
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 4
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 5
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 6
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 7
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 8
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt; 9
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;10
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cp&#34;&gt;&amp;lt;!doctype html&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;html&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;lang&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;en&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;head&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;  &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;meta&lt;/span&gt; &lt;span class=&#34;na&#34;&gt;charset&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;o&#34;&gt;=&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;s&#34;&gt;&amp;#34;utf-8&amp;#34;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;  &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Example HTML5 Document&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;title&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;head&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;body&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;  &lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;p&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;Test&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;p&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;body&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;lt;/&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;nt&#34;&gt;html&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;p&#34;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;h4 id=&#34;diff-code-block&#34;&gt;Diff code block&lt;/h4&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-diff&#34;&gt;[dependencies.bevy]
git = &amp;quot;https://github.com/bevyengine/bevy&amp;quot;
rev = &amp;quot;11f52b8c72fc3a568e8bb4a4cd1f3eb025ac2e13&amp;quot;
- features = [&amp;quot;dynamic&amp;quot;]
+ features = [&amp;quot;jpeg&amp;quot;, &amp;quot;dynamic&amp;quot;]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h2 id=&#34;list-types&#34;&gt;List Types&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&#34;ordered-list&#34;&gt;Ordered List&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;First item&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Second item&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Third item&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h4 id=&#34;unordered-list&#34;&gt;Unordered List&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;List item&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Another item&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;And another item&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h4 id=&#34;nested-list&#34;&gt;Nested list&lt;/h4&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fruit
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Apple&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Orange&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Banana&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dairy
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Milk&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cheese&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;other-elements--abbr-sub-sup-kbd-mark&#34;&gt;Other Elements — abbr, sub, sup, kbd, mark&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;abbr title=&#34;Graphics Interchange Format&#34;&gt;GIF&lt;/abbr&gt; is a bitmap image format.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;X&lt;sup&gt;n&lt;/sup&gt; + Y&lt;sup&gt;n&lt;/sup&gt; = Z&lt;sup&gt;n&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Press &lt;kbd&gt;&lt;kbd&gt;CTRL&lt;/kbd&gt;+&lt;kbd&gt;ALT&lt;/kbd&gt;+&lt;kbd&gt;Delete&lt;/kbd&gt;&lt;/kbd&gt; to end the session.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Most &lt;mark&gt;salamanders&lt;/mark&gt; are nocturnal, and hunt for insects, worms, and other small creatures.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;hyperlinked-image&#34;&gt;Hyperlinked image&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://google.com&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;figure 
	&gt;
	&lt;a href=&#34;https://www.google.com/images/branding/googlelogo/1x/googlelogo_light_color_272x92dp.png&#34; &gt;
		&lt;img src=&#34;https://www.google.com/images/branding/googlelogo/1x/googlelogo_light_color_272x92dp.png&#34;
			
			
			
			loading=&#34;lazy&#34;
			alt=&#34;Google&#34;&gt;
	&lt;/a&gt;
	
	&lt;figcaption&gt;Google&lt;/figcaption&gt;
	
&lt;/figure&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;
&lt;p&gt;The above quote is excerpted from Rob Pike&amp;rsquo;s &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=PAAkCSZUG1c&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;talk&lt;/a&gt; during Gopherfest, November 18, 2015.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Placeholder Text</title>
        <link>https://wish2333.github.io/zh/1988/placeholder-text/</link>
        <pubDate>Wed, 09 Mar 1988 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wish2333.github.io/zh/1988/placeholder-text/</guid>
        <description>&lt;img src="https://wish2333.github.io/zh/1988/placeholder-text/matt-le-SJSpo9hQf7s-unsplash.jpg" alt="Featured image of post Placeholder Text" /&gt;&lt;p&gt;Lorem est tota propiore conpellat pectoribus de pectora summo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Redit teque digerit hominumque toris verebor lumina non cervice subde tollit usus habet Arctonque, furores quas nec ferunt. Quoque montibus nunc caluere tempus inhospita parcite confusaque translucet patri vestro qui optatis lumine cognoscere flos nubis! Fronde ipsamque patulos Dryopen deorum.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Exierant elisi ambit vivere dedere&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Duce pollice&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Eris modo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Spargitque ferrea quos palude&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Rursus nulli murmur; hastile inridet ut ab gravi sententia! Nomine potitus silentia flumen, sustinet placuit petis in dilapsa erat sunt. Atria tractus malis.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Comas hunc haec pietate fetum procerum dixit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Post torum vates letum Tiresia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Flumen querellas&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Arcanaque montibus omnes&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quidem et&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h1 id=&#34;vagus-elidunt&#34;&gt;Vagus elidunt&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;&lt;svg class=&#34;canon&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34; overflow=&#34;visible&#34; viewBox=&#34;0 0 496 373&#34; height=&#34;373&#34; width=&#34;496&#34;&gt;&lt;g fill=&#34;none&#34;&gt;&lt;path stroke=&#34;#000&#34; stroke-width=&#34;.75&#34; d=&#34;M.599 372.348L495.263 1.206M.312.633l494.95 370.853M.312 372.633L247.643.92M248.502.92l246.76 370.566M330.828 123.869V1.134M330.396 1.134L165.104 124.515&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke=&#34;#ED1C24&#34; stroke-width=&#34;.75&#34; d=&#34;M275.73 41.616h166.224v249.05H275.73zM54.478 41.616h166.225v249.052H54.478z&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;path stroke=&#34;#000&#34; stroke-width=&#34;.75&#34; d=&#34;M.479.375h495v372h-495zM247.979.875v372&#34;&gt;&lt;/path&gt;&lt;ellipse cx=&#34;498.729&#34; cy=&#34;177.625&#34; rx=&#34;.75&#34; ry=&#34;1.25&#34;&gt;&lt;/ellipse&gt;&lt;ellipse cx=&#34;247.229&#34; cy=&#34;377.375&#34; rx=&#34;.75&#34; ry=&#34;1.25&#34;&gt;&lt;/ellipse&gt;&lt;/g&gt;&lt;/svg&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/Canons_of_page_construction#Van_de_Graaf_canon&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;The Van de Graaf Canon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;mane-refeci-capiebant-unda-mulcebat&#34;&gt;Mane refeci capiebant unda mulcebat&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Victa caducifer, malo vulnere contra dicere aurato, ludit regale, voca! Retorsit colit est profanae esse virescere furit nec; iaculi matertera et visa est, viribus. Divesque creatis, tecta novat collumque vulnus est, parvas. &lt;strong&gt;Faces illo pepulere&lt;/strong&gt; tempus adest. Tendit flamma, ab opes virum sustinet, sidus sequendo urbis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iubar proles corpore raptos vero auctor imperium; sed et huic: manus caeli Lelegas tu lux. Verbis obstitit intus oblectamina fixis linguisque ausus sperare Echionides cornuaque tenent clausit possit. Omnia putatur. Praeteritae refert ausus; ferebant e primus lora nutat, vici quae mea ipse. Et iter nil spectatae vulnus haerentia iuste et exercebat, sui et.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eurytus Hector, materna ipsumque ut Politen, nec, nate, ignari, vernum cohaesit sequitur. Vel &lt;strong&gt;mitis temploque&lt;/strong&gt; vocatus, inque alis, &lt;em&gt;oculos nomen&lt;/em&gt; non silvis corpore coniunx ne displicet illa. Crescunt non unus, vidit visa quantum inmiti flumina mortis facto sic: undique a alios vincula sunt iactata abdita! Suspenderat ego fuit tendit: luna, ante urbem Propoetides &lt;strong&gt;parte&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Math Typesetting</title>
        <link>https://wish2333.github.io/zh/1988/math-typesetting/</link>
        <pubDate>Tue, 08 Mar 1988 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wish2333.github.io/zh/1988/math-typesetting/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Mathematical notation in a Hugo project can be enabled by using third party JavaScript libraries.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In this example we will be using &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://katex.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;KaTeX&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Create a partial under &lt;code&gt;/layouts/partials/math.html&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Within this partial reference the &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://katex.org/docs/autorender.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Auto-render Extension&lt;/a&gt; or host these scripts locally.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Include the partial in your templates like so:&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-bash&#34;&gt;{{ if or .Params.math .Site.Params.math }}
{{ partial &amp;quot;math.html&amp;quot; . }}
{{ end }}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;To enable KaTex globally set the parameter &lt;code&gt;math&lt;/code&gt; to &lt;code&gt;true&lt;/code&gt; in a project&amp;rsquo;s configuration&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;To enable KaTex on a per page basis include the parameter &lt;code&gt;math: true&lt;/code&gt; in content files&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Note:&lt;/strong&gt; Use the online reference of &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://katex.org/docs/supported.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Supported TeX Functions&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&#34;examples&#34;&gt;Examples&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Block math:
$$
\varphi = 1+\frac{1} {1+\frac{1} {1+\frac{1} {1+\cdots} } }
$$&lt;/p&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Emoji Support</title>
        <link>https://wish2333.github.io/zh/1988/emoji-support/</link>
        <pubDate>Sat, 05 Mar 1988 00:00:00 +0000</pubDate>
        
        <guid>https://wish2333.github.io/zh/1988/emoji-support/</guid>
        <description>&lt;img src="https://wish2333.github.io/zh/1988/emoji-support/the-creative-exchange-d2zvqp3fpro-unsplash.jpg" alt="Featured image of post Emoji Support" /&gt;&lt;p&gt;Emoji can be enabled in a Hugo project in a number of ways.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gohugo.io/functions/emojify/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;&lt;code&gt;emojify&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; function can be called directly in templates or &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gohugo.io/templates/shortcode-templates/#inline-shortcodes&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Inline Shortcodes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;To enable emoji globally, set &lt;code&gt;enableEmoji&lt;/code&gt; to &lt;code&gt;true&lt;/code&gt; in your site&amp;rsquo;s &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://gohugo.io/getting-started/configuration/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;configuration&lt;/a&gt; and then you can type emoji shorthand codes directly in content files; e.g.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class=&#34;nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;emojify&#34;&gt;🙈&lt;/span&gt; &lt;code&gt;:see_no_evil:&lt;/code&gt;&lt;/span&gt;  &lt;span class=&#34;nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;emojify&#34;&gt;🙉&lt;/span&gt; &lt;code&gt;:hear_no_evil:&lt;/code&gt;&lt;/span&gt;  &lt;span class=&#34;nowrap&#34;&gt;&lt;span class=&#34;emojify&#34;&gt;🙊&lt;/span&gt; &lt;code&gt;:speak_no_evil:&lt;/code&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;p&gt;The &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;http://www.emoji-cheat-sheet.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Emoji cheat sheet&lt;/a&gt; is a useful reference for emoji shorthand codes.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;N.B.&lt;/strong&gt; The above steps enable Unicode Standard emoji characters and sequences in Hugo, however the rendering of these glyphs depends on the browser and the platform. To style the emoji you can either use a third party emoji font or a font stack; e.g.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&#34;highlight&#34;&gt;&lt;div class=&#34;chroma&#34;&gt;
&lt;table class=&#34;lntable&#34;&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;1
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;2
&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;lnt&#34;&gt;3
&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td class=&#34;lntd&#34;&gt;
&lt;pre tabindex=&#34;0&#34; class=&#34;chroma&#34;&gt;&lt;code class=&#34;language-html&#34; data-lang=&#34;html&#34;&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;.emoji {
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;  font-family: Apple Color Emoji, Segoe UI Emoji, NotoColorEmoji, Segoe UI Symbol, Android Emoji, EmojiSymbols;
&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span class=&#34;line&#34;&gt;&lt;span class=&#34;cl&#34;&gt;}&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/td&gt;&lt;/tr&gt;&lt;/table&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description>
        </item>
        <item>
        <title>Hugo | Hugo-stack-theme主题魔改版</title>
        <link>https://wish2333.github.io/zh/1988/stack-theme-mod/</link>
        <pubDate>Sat, 13 Feb 1988 03:02:52 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://wish2333.github.io/zh/1988/stack-theme-mod/</guid>
        <description>&lt;p&gt;Github仓库地址：&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/Mantyke&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Mantyke&lt;/a&gt;/&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/Mantyke/Hugo-stack-theme-mod&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;stack-theme-mod&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本主题由&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/CaiJimmy&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;CaiJimmy&lt;/a&gt;制作并&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/CaiJimmy/hugo-theme-stack&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;发布&lt;/a&gt;，这个仓库是由&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mantyke.icu/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Mantyke&lt;/a&gt;修改的魔改版本&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;预览：&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://stack-theme-mod.vercel.app/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Demo站&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;h2 id=&#34;使用方式&#34;&gt;使用方式&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;从零建立博客&lt;/strong&gt;：Fork仓库到自己账号下，用Github 注册 Vercel，依次点击Overview → New Project → import刚刚Fork的仓库，设置&lt;code&gt;FRAMEWORK PRESET&lt;/code&gt;为Hugo → 点击&lt;code&gt;Environment Variables&lt;/code&gt;，设置&lt;code&gt;NAME&lt;/code&gt;为&lt;code&gt;HUGO_VERSION&lt;/code&gt;，&lt;code&gt;Value&lt;/code&gt;为&lt;code&gt;Hugo版本号（如0.89.0）&lt;/code&gt; → 点击Add → 点击Deploy，稍等十来秒即可部署完成。下载仓库到本地后使用Github Desktop更新文章。（注，本地预览需安装Hugo，具体请参照&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mantyke.icu/2021/hugo-build-blog/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Hugo | 一起动手搭建个人博客吧&lt;/a&gt;相关内容）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;旧博客更换主题&lt;/strong&gt;：不同主题方式不同，推荐只保留原博客的content文件夹，迁移到本仓库content文件夹后再按情况调整。&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;h2 id=&#34;魔改内容&#34;&gt;魔改内容&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;调整文章页面为三栏显示（代码来自&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://github.com/ShadowySpirits/hugo-theme-stack&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;ShadowySpirits&lt;/a&gt;）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;文章按年份分类&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;增加文章字数统计与站点总字数、总篇数显示&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;修改全站字体为思源宋体&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;增加一个引用短代码（短代码来自&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://guanqr.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;荷戟独彷徨&lt;/a&gt;）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;添加一个友情链接页面并设置为双栏（友情链接代码来自&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://bore.vip/archives/3bf3725e/#%E6%B7%BB%E5%8A%A0%E5%8F%8B%E6%83%85%E9%93%BE%E6%8E%A5-shortcodes&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bore&lt;/a&gt;，双栏代码来自&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://tech.randomwaves.space/posts/21-12-08-make-hugo-stack-theme-links-display-in-two-columns/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;BB_Roin&lt;/a&gt;）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;一系列基于个人美观喜好的CSS修改&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;右侧栏增加Categories小部件&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;br&gt;
&lt;h2 id=&#34;部分使用说明&#34;&gt;部分使用说明&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;引用样式短代码&#34;&gt;引用样式短代码&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;（注：实际使用请补全花括号&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code class=&#34;language-fallback&#34;&gt;{&amp;lt; quote &amp;gt;}}}
三月，因久旱不雨，苏轼赴郿，祈雨于太白山之上清宫。数日后，虽有微雨，父老以为不足，于是，再陪宋太守亲往祭祷，回程路上，便见道中有云气自山中来，如群马奔突而至车座左右，苏轼一时好奇心起，开笼收云归家，作《攓云篇》。
{&amp;lt; /quote &amp;gt;}}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;

&lt;blockquote class=&#34;quote&#34;&gt;
        &lt;p&gt;三月，因久旱不雨，苏轼赴郿，祈雨于太白山之上清宫。数日后，虽有微雨，父老以为不足，于是，再陪宋太守亲往祭祷，回程路上，便见道中有云气自山中来，如群马奔突而至车座左右，苏轼一时好奇心起，开笼收云归家，作《攓云篇》。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt; 
&lt;br&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;友情链接使用方式&#34;&gt;友情链接使用方式&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;友链头像放在&lt;code&gt;/assets/link-img&lt;/code&gt;，友链数据放在&lt;code&gt;/data/links.json&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[
    {
        &amp;quot;title&amp;quot;: &amp;quot;小球飞鱼&amp;quot;,
        &amp;quot;website&amp;quot;: &amp;quot;https://mantyke.icu/&amp;quot;,
        &amp;quot;image&amp;quot;: &amp;quot;mantyke.png&amp;quot;,
     &amp;quot;description&amp;quot;: &amp;quot;我们会一起遇见鲸鱼吗？&amp;quot;
    },
	{
        &amp;quot;title&amp;quot;: &amp;quot;友情链接2&amp;quot;,
        &amp;quot;website&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;,
        &amp;quot;image&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;,
     &amp;quot;description&amp;quot;: &amp;quot;&amp;quot;
    }
]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;br&gt;
&lt;h3 id=&#34;修改页尾信息&#34;&gt;修改页尾信息&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;站点名称及建站时间请修改以下代码&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;站点名称及链接：&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;#位置：layout/partials/footer/footer.html

    &amp;lt;section class=&amp;quot;copyright&amp;quot;&amp;gt;
        &amp;amp;copy; 
        {{ if and (.Site.Params.footer.since) (ne .Site.Params.footer.since (int (now.Format &amp;quot;2006&amp;quot;))) }}
            {{ .Site.Params.footer.since }} - 
        {{ end }}
        {{ now.Format &amp;quot;2006&amp;quot; }} &amp;lt;a href=&amp;quot;https://stack-theme-mod.vercel.app/&amp;quot;&amp;gt;Example Site&amp;lt;/a&amp;gt;·&amp;lt;i class=&amp;quot;fas fa-bell&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/i&amp;gt; &amp;lt;a id=&amp;quot;days&amp;quot;&amp;gt;0&amp;lt;/a&amp;gt;Days&amp;lt;br&amp;gt;
      {{$var :=  $scratch.Get &amp;quot;total&amp;quot;}}{{$var = div $var 100.0}}{{$var = math.Ceil $var}}{{$var = div $var 10.0}}共书写了{{$var}}k字·共 {{ len (where .Site.RegularPages &amp;quot;Section&amp;quot; &amp;quot;post&amp;quot;) }}篇文章&amp;lt;/br&amp;gt;&amp;lt;span&amp;gt;&amp;lt;p&amp;gt;
    &amp;lt;/section&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;#位置：layout/partials/footer/footer.html

var s1 = &#39;2022-02-13&#39;;//设置为建站时间
s1 = new Date(s1.replace(/-/g, &amp;quot;/&amp;quot;));
s2 = new Date();
var days = s2.getTime() - s1.getTime();
var number_of_days = parseInt(days / (1000 * 60 * 60 * 24));
document.getElementById(&#39;days&#39;).innerHTML = number_of_days;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;br&gt;
&lt;h2 id=&#34;其他常见修改&#34;&gt;其他常见修改&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;设置博客头像&#34;&gt;设置博客头像&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;位置：&lt;code&gt;/assets/img&lt;/code&gt;，请将头像命名为&lt;code&gt;avatar.png&lt;/code&gt;，替换原头像文件&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;删除博客头像&#34;&gt;删除博客头像&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;位置：&lt;code&gt;/layouts/partials/sidebar/left.html&lt;/code&gt;，注释或删去以下部分：&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;        {{ with .Site.Params.sidebar.avatar }}
            {{ if (default true .enabled) }}
            &amp;lt;figure class=&amp;quot;site-avatar&amp;quot;&amp;gt;
                &amp;lt;a href=&amp;quot;{{ .Site.BaseURL | relLangURL }}&amp;quot;&amp;gt;
                {{ if not .local }}
                    &amp;lt;img src=&amp;quot;{{ .src }}&amp;quot; width=&amp;quot;300&amp;quot; height=&amp;quot;300&amp;quot; class=&amp;quot;site-logo&amp;quot; loading=&amp;quot;lazy&amp;quot; alt=&amp;quot;Avatar&amp;quot;&amp;gt;
                {{ else }}
                    {{ $avatar := resources.Get (.src) }}
                    
                    {{ if $avatar }}
                        {{ $avatarResized := $avatar.Resize &amp;quot;300x&amp;quot; }}
                        &amp;lt;img src=&amp;quot;{{ $avatarResized.RelPermalink }}&amp;quot; width=&amp;quot;{{ $avatarResized.Width }}&amp;quot;
                            height=&amp;quot;{{ $avatarResized.Height }}&amp;quot; class=&amp;quot;site-logo&amp;quot; loading=&amp;quot;lazy&amp;quot; alt=&amp;quot;Avatar&amp;quot;&amp;gt;
                    {{ else }}
                        {{ errorf &amp;quot;Failed loading avatar from %q&amp;quot; . }}
                    {{ end }}
                {{ end }}
                &amp;lt;/a&amp;gt;
                {{ with $.Site.Params.sidebar.emoji }}
                    &amp;lt;span class=&amp;quot;emoji&amp;quot;&amp;gt;{{ . }}&amp;lt;/span&amp;gt;
                {{ end }}
            &amp;lt;/figure&amp;gt;
            {{ end }}
        {{ end }}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3 id=&#34;修改博客背景颜色&#34;&gt;修改博客背景颜色&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;位置：&lt;code&gt;assets\scss\variables.scss&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;--body-background: #f6f6f6;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3 id=&#34;指定首页分类标签颜色&#34;&gt;指定首页分类标签颜色&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;位置：&lt;code&gt;content\categories&lt;/code&gt;，创建分类同名文件夹后，在文件夹内创建&lt;code&gt;_index.md&lt;/code&gt;文件，写入frontmatter&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;title: &amp;quot;做猫贵在折腾&amp;quot; //分类名称
description: &amp;quot;简介 Blablabla&amp;quot; //不需要可以删了
image: &amp;quot;ffxiv_20210830_230509_817.png&amp;quot; //分类题图，不需要也可以删了
style:
    background: &amp;quot;#80aba9&amp;quot; //分类标签底色
    color: &amp;quot;#fff&amp;quot;
---
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h3 id=&#34;配置各类图标&#34;&gt;配置各类图标&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;图标放在：&lt;code&gt;/assets/icons&lt;/code&gt;，svg格式，配置方式参考&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://docs.stack.jimmycai.com/zh/configuration/custom-menu&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;文档&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;h3 id=&#34;其他参考&#34;&gt;其他参考&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;其他我站修改及Hugo博客搭建教程可参见以下文章，作者代码水平为0，写作时间跨度较大，参考时务必注意：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mantyke.icu/2021/hugo-build-blog/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Hugo | 一起动手搭建个人博客吧&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mantyke.icu/2021/f9f0ec87/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Hugo | 看中 Stack 主题的归档功能，搬家并做修改&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mantyke.icu/2021/a08f1963/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Hugo | 另一篇 Stack 主题装修记录&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mantyke.icu/2021/comment/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Hugo | 为 Blog 增加评论区&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mantyke.icu/2021/47a5331b/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Hugo | 以正确姿势自动添加文章最后更新时间&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mantyke.icu/2021/cf2cf0fb/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Hugo | 在文章中插入轮播图片&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mantyke.icu/2022/stack-theme-furnish03/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Hugo | 第三篇 Stack 主题装修记录，堂堂再临！&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;p&gt;如果您喜欢或使用这个魔改版主题成功搭建了自己的个人博客，欢迎到我的&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://mantyke.icu/2022/stack-theme-mod/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;个人博客&lt;/a&gt;中留言告诉我，我会很开心的！&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
